<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../tei.dtd">
<TEI.2 n="68">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>1116. Acte privé méridional</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <idno type="numero">68</idno>
                
                <publisher>École nationale des chartes</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Orig. : Arch. dép. Pyrénées-Orientales, B63.</p>
                <p>Fac-sim. ENC : NF 262 (héliogravure).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc></profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <front></front>
        <body>
            <div type="facsimile" rend="fax.jpg">
                <p>
                    <seg rend="23,6,199,3,416,12,416,34,198,26,23,28" n="poly">In Dei n<expan>omi</expan>n[e. Eg]o Arnald<expan>us</expan> Po<expan>n</expan>tii <expan>et</expan> uxor mea Saura</seg>
                    <seg rend="426,13,713,28,708,48,424,32" n="poly"><expan>et</expan> infan<expan>n</expan>tes n<expan>ost</expan>ri donatores sum<expan>us</expan> vobis</seg>
                    <seg rend="27,33,215,29,469,39,465,55,29,45" n="poly">P<expan>et</expan>tro Gel[miri] <expan>et</expan> uxori tuæ Aladedi <expan>et</expan> om<expan>n</expan>ib<expan>us</expan> infa<expan>n</expan>tib<expan>us</expan> v<expan>est</expan>ris</seg>
                    <seg rend="474,40,733,49,731,69,470,56" n="poly"><expan>et</expan> toti posteritati v<expan>est</expan>ræ duas pecias</seg>
                    <seg rend="31,55,329,74">d<expan>e</expan> vineis ad quartu<expan>m</expan>. Et s<expan>unt</expan> ipsæ peciæ</seg>
                    <seg rend="340,58,526,62,705,70,702,84,336,74" n="poly">in comitatu Russilione<expan>n</expan>si, in æpiscopio Helene<expan>n</expan>si, in</seg>
                    <seg rend="28,79,351,99">t<expan>er</expan>minio villæ Malleolis. Et afro<expan>n</expan>tat una pecia</seg>
                    <seg rend="356,79,737,92,735,110,356,98" n="poly">in vinea d<expan>e</expan> Bernardo Treburg, <expan>et</expan> in vinea d<expan>e</expan> Guil<expan>el</expan>mo</seg>
                    <seg rend="28,104,372,122">Ambrosii, <expan>et</expan> in vinea d<expan>e</expan> Petro Numu<expan>n</expan>di milite,</seg>
                    <seg rend="376,104,709,119,708,136,375,121" n="poly"><expan>et</expan> in vinea d<expan>e</expan> Raimu<expan>n</expan>do Oste<expan>m</expan> ; et alia pecia</seg>
                    <seg rend="25,132,370,150">afro<expan>n</expan>tat de I<hi rend="exposant">a</hi> parte in vinea d<expan>e</expan> Po<expan>n</expan>tio Bligerii,</seg>
                    <seg rend="374,128,725,143,726,157,373,146" n="poly">et d<expan>e</expan> alia parte in vinea d<expan>e</expan> Guill<expan>el</expan>mo Ambrosii,</seg>
                    <seg rend="22,157,315,180">et d<expan>e</expan> III<hi rend="exposant">a</hi> in vinea d<expan>e</expan> Senfredo Gairigæ,</seg>
                    <seg rend="322,158,709,182">et de IIII<hi rend="exposant">a</hi> parte  in vinea d<expan>e</expan> Guill<expan>el</expan> mo P<expan>et</expan>ri. Qua<expan>n</expan>tu<expan>m</expan></seg>
                    <seg rend="24,188,425,204">infra istas afro<expan>n</expan>tationes includu<expan>n</expan>t ipsæ vineæ sic donam<expan>us</expan></seg>
                    <seg rend="433,189,733,208">nos vobis eas ut bene laboretis <expan>et</expan> quart-</seg>
                    <seg rend="21,215,342,205,341,223,20,235" n="poly">-tu<expan>m</expan> in n<expan>ost</expan>ram domu<expan>m</expan> villæ Malleolis portetis.</seg>
                    <seg rend="351,209,716,230">Et servet<expan>ur</expan> similis hordo om<expan>n</expan>i posteritati v<expan>est</expan>ræ <expan>et</expan> n<expan>ost</expan>ræ,</seg>
                    <seg rend="27,244,344,233,475,236,474,255,237,254,22,262" n="poly">et inantea isata carta firma <expan>et</expan> inrupta p<expan>er</expan>maneat in om<expan>n</expan>i t<expan>em</expan>p<expan>o</expan>re.</seg>
                    <seg rend="485,235,732,254">Facta e<expan>st</expan> ista carta k<expan>alendas</expan> octobris,</seg>
                    <seg rend="28,271,290,258,561,264,559,282,290,274,28,289" n="poly">anno M<hi rend="exposant">o</hi> C<hi rend="exposant">o</hi> XVI<hi rend="exposant">o</hi> ab incarnat<expan>io</expan>ne D<expan>omi</expan>ni, anno VIIII<hi rend="exposant">o</hi> regna<expan>n</expan>te Loudigo rege.</seg>
                    <seg rend="568,258,759,279">Et dedit P<expan>et</expan>r<expan>us</expan> Gelmiri</seg>
                    <seg rend="27,296,332,284,331,304,27,310" n="poly">eis p<expan>er</expan> laudam<expan>en</expan>tu<expan>m</expan> isti<expan>us</expan> cartæ V sol<expan>idos</expan> russellos.</seg>
                    <seg rend="345,284,754,307">Sig+nu<expan>m</expan> Arnaldi Po<expan>n</expan>tii <expan>et</expan> uxoris suæ Sauræ <expan>et</expan> i<expan>n</expan>fa<expan>n</expan>tu<expan>m</expan></seg>
                    <seg rend="26,323,382,313,381,332,26,343" n="poly">suor<expan>um</expan>, q<expan>u</expan>i jusser<expan>unt</expan> scrib<expan>er</expan>e ista<expan>m</expan> carta<expan>m et</expan> firmaver<expan>unt</expan></seg>
                    <seg rend="388,312,773,335"><expan>et</expan> testib<expan>us</expan> firmare rogaver<expan>unt</expan>. Sig+nu<expan>m</expan> P<expan>et</expan>ri Miri.</seg>
                    <seg rend="24,354,376,340,380,363,23,371" n="poly">Sig+nu<expan>m</expan> Guill<expan>el</expan>mi Boni filii. Sig+nu<expan>m</expan> Jocb<expan>er</expan>ti.</seg>
                    <seg rend="22,374,182,399">St<expan>e</expan>ph<expan>anu</expan>s p<expan>res</expan>b<expan>ite</expan>r sc[ri]psit.</seg>
                </p>
            </div>
            
            <div type="transcription">
                <div type="texte">
                    <l>In Dei nomin[e. Eg]o Arnaldus Pontii et uxor mea Saura et infantes nostri donatores</l>
                    <l>sumus vobis Petro Gel[miri] et uxori tuæ Aladedi et omnibus infantibus vestris et toti</l>
                    <l>posteritati vestræ duas pecias de vineis ad quartum. Et sunt ipsæ peciæ in comitatu</l>
                    <l>Russilionensi, in æpiscopio <term n="Elne (Pyrénées-Orientales, ch-l. cant.). Le diocèse couvrait le comté primitif de Roussillon, mais aussi le Conflent et une partie de la Cerdagne.">Helenensi</term>, in terminio villæ <term n="Mailloles, auj. dans la banlieue de Perpignan ; le nom évoque des terrains nouvellement plantés de vignes.">Malleolis</term>. Et afrontat una pecia in</l>
                    <l>vinea de Bernardo <hi rend="italic">Treburg</hi>, et in vinea de Guillelmo Ambrosii, et in vinea de Petro</l>
                    <l>Numundi milite, et in vinea de Raimundo <hi rend="italic">Ostem</hi> ; et alia pecia afrontat de I<hi rend="exposant">a</hi> parte in vinea</l>
                    <l>de Pontio Bligerii, et de alia parte in vinea de Guillelmo Ambrosii, et de III<hi rend="exposant">a</hi> in vinea de</l>
                    <l>Senfredo Gairigæ, et de IIII<hi rend="exposant">a</hi> parte in vinea de Guillelmo Petri. Quantum infra istas</l>
                    <l>afrontationes includunt ipsæ vinæ sic donamus nos vobis eas ut bene laboretis et</l>
                    <l>quartum in nostram domum villæ Malleolis portetis. Et servetur similis hordo omni</l>
                    <l>posteritati vestræ et nostræ, et inantea ista carta firma et inrupta permaneat in omni tempore.</l>
                    <l><term n="« Facta est carta » est l&#x2019;incipit traditionnel de la date (« Datum est ») des chartes catalanes et plus largement ibériques&#160; de même que « datum » a donné le mot “date”, « facta » a donné en castillan “fecha”.">Facta</term> est istas carta kalendas octobris, anno M<hi rend="exposant">o</hi> C<hi rend="exposant">o</hi> XVI<hi rend="exposant">o</hi> ab Incarnatione Domini,</l>
                    <l>anno VIIII<hi rend="exposant">o</hi> regnante <term n="Louis VI, roi de France (1108-1137). La concordance avec l&#x2019;année 1116 implique que le rédacteur prend comme point de départ du règne, et sans erreur, la mort du roi Philippe Ier (29 juillet 1108), voire le sacre de Louis VI (3 août 1108), terme usuel à la chancellerie royale.">Loudigo</term> rege. Et dedit Petrus Gelmiri eis per <term n="Le laudamentum/lods est fondamentalement une confirmation (souvent payante), donné par le seigneur à une aliénation ; le versement qui sanctionne l&#x2019;accord (donc l&#x2019;engagement) du censitaire est ici un droit d&#x2019;entrée, assez élevé.">laudamentum</term></l>
                    <l>istius cartæ V solidos russellos. Sig+num Arnaldi Pontii et uxoris suæ Sauræ et infantum</l>
                    <l>suorum, qui jusserunt scribere istam cartam et firmavuerunt  et testibus firmare rogaverunt.</l>
                    <l>Sig+num Petri Miri. Sig+num Guillelmi Boni filii. Sig+num Jocberti.</l>
                    <l>Stephanus presbiter sc[ri]psit</l>
                </div>
                <div type="traduction">
                    <l>Au nom de Dieu. Moi Arnaud  [fils] de Pons et mon épouse Saure et nos enfants, nous</l>
                    <l>vous donnons, à toi Pierre [fils] de Gelmire et à ton épouse Aladède et à tous vos enfants et à toute</l>
                    <l>votre descendance, deux pièces de vigne, au quart [des fruits]. Ces pièces se trouvent dans le comté</l>
                    <l> de Roussillon, dans l&#x2019;évêché d&#x2019;<term n="Elne (Pyrénées-Orientales, ch-l. cant.). Le diocèse couvrait le comté primitif de Roussillon, mais aussi le Conflent et une partie de la Cerdagne.">Elne</term>, au finage de la <hi rend="italic">villa</hi> de <term n="Mailloles, auj. dans la banlieue de Perpignan ; le nom évoque des terrains nouvellement plantés de vignes.">Mailloles</term>. Une pièce a pour confronts</l>
                    <l>la vigne de Bernard <hi rend="italic">Treburg</hi>, la vigne de Guillaume [fils] d&#x2019;Ambroise, la vigne de Pierre</l>
                    <l>[fils] de Numund, chevalier, et la vigne de Raymond <hi rend="italic">Ostem</hi> ; l&#x2019;autre pièce a pour confronts, du premier côté la vigne </l>
                    <l>de Pons [fils] de Bliger, d&#x2019;un autre côté la vigne de Guillaume [fils]d&#x2019;Ambroise, du troisième la vigne de</l>
                    <l>Senfred [fils] du Guairigue, et du quatrième côté la vigne de Guillaume [fils] de Pierre. Tout ce que</l>
                    <l>ces vignes comprennent entre ces confronts, nous vous le donnons à condition que vous les travailliez bien</l>
                    <l>et que vous nous apportiez le quart [des fruits] en notre maison de la <hi rend="italic">villa</hi> de Mailloles. Ces mêmes dispositions seront observées par toute </l>
                    <l>votre descendance et par toute la nôtre, et dorénavant cette charte demeurera valide et inviolée à toujours.</l>
                    <l>Cette charte a été <term n=" Facta est carta » est l&#x2019;incipit traditionnel de la date (« Datum est ») des chartes catalanes et plus largement ibériques, où, de même que « datum » a donné le mot “date”, « facta » a donné en castillan “fecha”.">faite</term> aux calendes d&#x2019;octobre, en l&#x2019;an 1116 depuis l&#x2019;Incarnation du Seigneur,</l>
                    <l>la 9<hi rend="exposant">e</hi> année du règne du roi <term n="Louis VI, roi de France (1108-1137). La concordance avec l&#x2019;année 1116 implique que le rédacteur prend comme point de départ du règne, et sans erreur, la mort du roi Philippe Ier (29 juillet 1108), voire le sacre de Louis VI (3 août 1108), terme usuel à la chancellerie royale.">Louis</term>. Et Pierre [fils] de Gelmire leur a donné cinq sous, monnaie <term n="Le laudamentum/lods est fondamentalement une confirmation (souvent payante), donné par le seigneur à une aliénation ; le versement qui sanctionne l&#x2019;accord (donc l&#x2019;engagement) du censitaire est ici un droit d&#x2019;entrée, assez élevé.">roussillonnaise</term>, en <term n="Le laudamentum/lods est fondamentalement une confirmation (souvent payante), donné par le seigneur à une aliénation ; le versement qui sanctionne l&#x2019;accord (donc l&#x2019;engagement) du censitaire est ici un droit d&#x2019;entrée, assez élevé.">lods</term></l>
                    <l>de cette charte. Se+ing d&#x2019;Arnaud [fils] de Pons et de son épouse Saure et de leurs enfants,</l>
                    <l>qui ont fait écrire cette charte, l&#x2019;ont validée et l&#x2019;ont fait valider par témoins.</l>
                    <l>Se+ing de Pierre [fils] de Miro. Se+ing de Guillaume [fils] de Bonfils. Se+ing de Jocbert.</l>
                    <l>Etienne prêtre a écrit.</l>                    
                </div>
                <div type="regeste">
                    <head>1116, 1<hi rend="exposant">er</hi> octobre.</head>
                    <p>Arnaud [fils] de Pons, sa femme Saure et leurs enfants donnent à Pierre [fils] de Gelmire,
                        à sa femme Adalède et à leur descendance deux parcelles de vigne, à tenir au quart des                        
                        fruits, dans le comté de Roussillon, diocèse d&#x2019;Elne, finage de Maillolles. Pierre verse un
                        droit d&#x2019;entrée (<hi rend="italic">laudamentum carte</hi>) de cinq sous, monnaie roussillonnaise.
                    </p>
                </div>
            </div>
            
            <div type="commentaire" n="diplomatique">
                <div n="1">
                    <head>Caractères externes</head>
                    <div type="contenu_commentaire">
                        <p>
                            L’acte est établi sur un morceau de parchemin assez grossièrement apprêté et dont on pressent 
                            l’épaisseur et la rigidité. Le bord droit est sinueux, car le morceau a sans doute été taillé en fin de peau. 
                            L’espacement entre les lignes est irrégulier, et les lignes elles-mêmes ne sont pas bien droites : 
                            il ne semble pas y avoir eu de tracé préparatoire. Il n’y a pas de tentative de justification en fin de ligne, 
                            et tout l’espace est occupé. Tout en bref tend à montrer une économie de matériau, pour un acte courant, 
                            peu prestigieux.
                        </p>
                        <p>
                            L’écriture est livresque, sans caractère diplomatique affirmé, ce qui n’est pas surprenant pour un acte 
                            du début du XII<hi rend="exposant">e</hi> siècle écrit par « le prêtre Étienne », manifestement un clerc auquel 
                            on fait plus ou moins occasionnellement appel pour ses compétences de lettré.
                        </p>
                        <p>
                            On peut tout d’abord remarquer l’influence de la caroline, dans la différence bien marquée entre les « m », 
                            « in » et « ui » (l. 4),  dont les jambages sont ligaturés clairement, ce qui reflète des habitudes d’écriture livresque 
                            et rend la lecture plus aisée. Autre usage livresque, l’utilisation d’un « e » cédillé pour exprimer la diphtongue « æ », 
                            avec, phénomène tout aussi courant, des hypercorrections comme « æpiscopio » pour « episcopio » (l. 3). L’insertion 
                            d’abréviations usuelles à l’intérieur des mots mérite aussi d’être soulignée, en particulier le signe « &amp; » dans « P(et)rus ».
                        </p>
                        <p>
                            Dans les souscriptions finales des auteurs et des témoins, les croix et les quatre points qui les cantonnent, 
                            très normalement enchâssés dans le mot <foreign>Signum</foreign>, selon une disposition courante dans 
                            toutes les terres méridionales, ne présentent aucune trace particulière d’autographie, ce qui est assez courant à 
                            cette époque : le rédacteur-scripteur a dû se charger de tout le travail. Preuve flagrante que ces <foreign>signa</foreign> 
                            sont ressentis comme très abstraits, déconnectés de l’autographie : un seul <foreign>signum</foreign> suffit pour l’auteur, 
                            son épouse et même leurs enfants, pas plus précisément nommés ni même décomptés. On est ici à la fin 
                            d’une évolution qui annonce la simple liste de témoins de l’acte notarié classique.
                        </p>
                        <p>
                            L’acte porte un seing manuel formé de trois cercles concentriques barrés d’une croix pour les deux 
                            cercles internes, ornés de quatre points à chaque canton dans le cercle central et de quatre séries de quatre 
                            traits dans le cercle externe. Il s’agit sans conteste de la marque du rédacteur de l’acte, un ancêtre du seing 
                            manuel des notaires, qui commence à se complexifier, mais qui est tracé hors de toute légende explicative, 
                            de toute formule de récognition.
                        </p>
                    </div>
                    
                </div>
                <div n="2">
                    <head>Langue et styles</head>
                    <div type="contenu_commentaire">
                        <p>
                            Tenu en laisse par un formulaire très strict, le latin est très correct syntaxiquement, même si l’on peut relever 
                            quelques fantaisies graphiques comme le « h » initial de <foreign>hordo</foreign> (l. 9) et la réduction phonétique de 
                            <foreign>Ludovico</foreign> à <foreign>Loudigo</foreign>. L’application mise à bien distinguer le génitif des patronymes 
                            (<foreign>Arnaldus Pontii</foreign>) est peut-être l’explication de la très peu classique formule <foreign>vinea de Guilelmo Ambrosii</foreign>, 
                            à moins que l’on n’y voie l’évolution de la langue et la force parallèle de l’expression vernaculaire 
                            (« de » possessif inconnu du latin classique) ; mais elle est incontestable dans la correction de <foreign>Numundo</foreign>
                            en <foreign>Numundi</foreign> (l. 5), et dans la notation sans flexion, sous des formes vernaculaires, de deux 
                            sobriquets, <foreign>Trebug</foreign>et <foreign>Ostem</foreign>. Autre trait d’évolution de la langue, 
                            dans l’expression <foreign>donamus… ad quartum</foreign>.
                     </p>
                        <p>
                            L’onomastique, caractéristique de l’époque, est déjà évoluée : le nom personnel est la plupart 
                            du temps (pour l’auteur de l’action, les confrontants et les témoins) enrichi d’un second élement, 
                            au génitif : il indique à l’origine la filiation (il faut sous-entendre <foreign>filius</foreign>, comme nous l’avons fait dans 
                            la traduction, mais l’évolution vers l’hérédité du patronyme brouille le jeu, et « Arnaud fils de Pons » 
                            va devenir « Arnaud Pons »). Un confrontant est désigné par un matronyme (<foreign>Garigæ</foreign>) et deux autres 
                            le sont par des sobriquets. Le système n’est pas encore figé, et demeure très fonctionnel : ce « surnom » 
                            est absent dès que la désignation de la personne est assez claire pour éviter une confusion : Saura femme 
                            de l’auteur, Étienne prêtre, ou encore le témoin Jocbert qui porte un nom plus rare.
                        </p>
                        <p>
                            La précision visée par le rédacteur, la correction syntaxique globale, s’accompagnent même 
                            d’une pointe de recherche stylistique (mais est-elle le fait du rédacteur ou de la formule qu’il a peut-être 
                            sous les yeux ?), avec l’expression variée des listes de confronts : une simple énumération coordonnée par 
                            des <foreign>et</foreign> pour la première vigne, une liste scandée par la numérotation des côtés (<foreign>de prima parte… de alia… 
                            de tertia… de quarta…</foreign>) pour la seconde.
                        </p>
                    </div>               
                </div>
                <div n="3">
                    <head>Interprétation</head>
                    <div type="contenu_commentaire">
                        <p>
                            Les protagonistes ont fait appel à un prêtre lettré, un type de figure très fréquent, avec de simples 
                            diacres, parmi les rédacteurs d’actes privés du sud-ouest de la France jusqu’au seuil du XIII<hi rend="exposant">e</hi> 
                            siècle. On ignore ses fonctions (il n’est pas forcément curé), mais il semble habitué à la production d’actes 
                            courants. Il maîtrise un formulaire routinier et efficace. Ce formulaire est largement dégagé des scories 
                            linguistiques des siècles passés, où se lisait plus immédiatement le vigoureux aller-retour entre latin 
                            et vernaculaire. Il tire fondamentalement sa force du stéréotype, adapté vaille que vaille à l’intensification 
                            des transactions. Il permet de faire du neuf sous couleur de l’ancien.
                        </p>
                        <p>
                            Car si une approche purement formelle reconnaît ici un produit dérivé, mais très direct, des actes du 
                            haut Moyen Âge, eux-mêmes tirés de l’Antiquité, le fond a évolué : la <foreign>carta donationis</foreign> sert ici à formuler 
                            un accensement désormais perpétuel, assorti d’un droit d’entrée élevé ; les usages anthroponymiques 
                            et chronologiques sont modernes ; le système de localisation des biens cherche à mieux coller aux 
                            circonscriptions contemporaines, sans encore se soucier de microtoponymes.
                        </p>
                        <p>
                            La formulation même du « discours » diplomatique renforce le sentiment : le contraste est net entre la rigide 
                            charpente du formulaire (fondée sur un séculaire <foreign>Donatores sumus vobis…</foreign>) et la possibilité 
                            d’ajouter une clause complémentaire après la date. Or cette addition (<foreign>Et dedit Petrus…</foreign>) introduit 
                            une discordance, car elle est très significativement rédigée de façon objective par le prêtre (le <foreign>eis</foreign> y 
                            correspond au <foreign>nos</foreign> du début de l’acte), qui a effectivement repris la parole au moment 
                            de clore l’acte (date, souscriptions). Le vernis antique de l’acte subjectif, qui faisait dialoguer les parties, commence 
                            à craquer, et le notaire (comme l’autorité notificatrice et scellante au nord) à émettre le discours.
                        </p>
                        <p>
                            Mi-rustiques et mi-savants, mi-traditionnels et mi-novateurs, ces petits actes demeurent au plus près de la 
                            vie économique et sociale de tous les jours, qu’ils confortent d’un fin réseau d’écrits entre simples particuliers, 
                            promis à des destructions massives. Celui-ci, conservé dans le fonds de la Procuration royale de Majorque, a 
                            dû apparemment son salut au passage des vignes, à une date inconnue, dans le domaine comtal de Roussillon.
                        </p>
                     </div>
                    </div>
            </div>
            
        </body>
        
        
    </text>
</TEI.2>
