<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../tei.dtd">
<TEI.2 n="79">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1276. Acte de juridiction gracieuse</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">79</idno>
        <publisher>École nationale des chartes</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Fac-sim. ENC&#160;: AF 70 (lithographie, sans indication d&#x2019;origine)</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc/>
  </teiHeader>
  <text>
    
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="38,8,203,27,618,51,612,75,295,60,145,60,35,49" n="poly">A toz ceus qui ces p<ex>re</ex>sentes leit<ex>r</ex>es verront et orrunt,</seg>
          <seg rend="626,44,887,64,883,94,795,87,628,79" n="poly">le ballif de Cotentin, salu.</seg>
          <seg rend="30,52,198,68,366,70,400,70,399,93,288,91,89,85,18,87" n="poly">Sachez que, par devant nos establi,</seg>
          <seg rend="406,67,679,85,809,92,932,108,909,130,645,110,464,99,405,95" n="poly">mon seignor Oliveir Avenel, chevalier, requenut</seg>
          <seg rend="21,91,359,98,549,110,588,116,589,135,377,130,117,122,25,119" n="poly">que il est tenu a rendre a fin <ex>et</ex> a torjors au p<ex>r</ex>ior</seg>
          <seg rend="599,116,813,130,910,137,889,167,598,138" n="poly">et au covent des nonains de</seg>
          <seg rend="27,128,332,136,443,147,437,168,241,163,24,162" n="poly">Mortaing quatre livres et cinc souz</seg>
          <seg rend="446,139,703,155,912,179,919,201,905,205,712,187,514,171,453,169" n="poly">de torneis de rente annel chescun an des ore</seg>
          <seg rend="24,166,352,172,479,182,468,201,155,194,22,191" n="poly">en avant, a la feste saint Michel en setembre,</seg>
          <seg rend="487,174,715,192,918,218,915,239,608,210,477,202" n="poly">q<ex>u</ex>e ledit chevalier lor a do<ex>n</ex>né <ex>et</ex> aumorné</seg>
          <seg rend="26,199,340,205,478,212,464,240,152,227,26,231" n="poly">en prope aumorne, por le salu de s’arme,</seg>
          <seg rend="485,209,817,236,927,251,910,271,613,246,481,239" n="poly">a aver et a porseer ladite rente audit</seg>
          <seg rend="26,235,342,240,478,248,475,274,152,260,26,267" n="poly">prior et au covent deudit chevalier</seg>
          <seg rend="486,244,779,268,915,284,914,309,638,287,484,272" n="poly">ou de ses heirs, c’est a savoier sus son mo-</seg>
          <seg rend="16,274,147,265,451,281,451,304,165,294,21,299" n="poly">-lin de Chalandreu, en tele meneyre que,</seg>
          <seg rend="459,277,603,287,816,306,921,319,916,346,699,322,457,304" n="poly">se ledit chevalier poet t<ex>r</ex>over ou il lor peust</seg>
          <seg rend="28,305,193,302,431,313,471,315,466,340,143,334,27,337" n="poly">eschangier ladite rente dedenz un an</seg>
          <seg rend="483,312,741,331,914,357,906,379,671,350,480,341" n="poly">en aut<ex>r</ex>e leu convenable ou il peusent fere</seg>
          <seg rend="27,344,329,344,332,370,87,372,36,372" n="poly">lor justisse por ladite rente,</seg>
          <seg rend="335,342,571,350,715,362,904,390,893,415,611,382,425,372,342,372" n="poly">il le porreit fere sanz contredit de iceus religios.</seg>
          <seg rend="28,378,283,376,466,377,616,391,596,411,293,405,79,406,29,410" n="poly">Et se ledit Oliver ou ses heirs defalloient de paer</seg>
          <seg rend="620,388,799,410,913,422,905,444,738,425,619,412" n="poly">ladite rente au t<ex>er</ex>me devant</seg>
          <seg rend="33,417,237,409,329,414,327,442,112,441,35,444" n="poly">nomé, ledit p<ex>r</ex>ior <ex>et</ex> le co<ex>n</ex>vent</seg>
          <seg rend="339,411,589,418,771,433,908,452,895,475,637,446,480,441,341,438" n="poly">ou lor q<ex>ue</ex>mandement portant ces leit<ex>r</ex>es porraint</seg>
          <seg rend="32,449,299,450,509,449,512,475,297,471,94,475,30,478" n="poly">p<ex>re</ex>ndre le g<ex>r</ex>ant fer <ex>et</ex> le petit deudit molin,</seg>
          <seg rend="519,447,765,464,903,484,887,503,691,484,524,476" n="poly">sanz contredit de icelui Oliver</seg>
          <seg rend="36,490,233,481,381,482,384,502,245,503,121,510,37,514" n="poly">ne de ses heirs, juq<ex>ue</ex>s a tant que</seg>
          <seg rend="389,478,542,480,732,494,914,510,909,537,718,519,469,500,391,504" n="poly">eus fussent paez de lor rente. Et sunt tenuz</seg>
          <seg rend="38,521,260,509,446,514,442,542,183,543,38,549,37,549,34,534" n="poly">ledit Oliver et ses heirs defendre</seg>
          <seg rend="455,510,650,519,842,536,899,540,895,564,739,551,552,540,460,542" n="poly">et garantir ladite rente audit p<ex>r</ex>ior</seg>
          <seg rend="41,558,269,547,324,554,319,572,209,570,37,585" n="poly">et au convent cont<ex>r</ex>e toz,</seg>
          <seg rend="335,547,527,546,750,560,903,576,890,597,693,580,469,569,332,571" n="poly">et a eschanger en lor prope heritage, se mestier</seg>
          <seg rend="40,596,219,578,355,578,421,580,418,608,248,604,115,610,41,618" n="poly">en estet. En tesmoing de laquele chose</seg>
          <seg rend="435,576,661,586,888,607,887,630,762,621,582,612,426,605" n="poly">nous avon seelés ces p<ex>re</ex>sentes leitres deu</seg>
          <seg rend="45,622,235,612,414,612,569,617,608,626,588,647,504,640,312,635,165,637,39,657,38,657,36,637" n="poly">seel de la ballie de Cotentin, oveuq<ex>ue</ex>s le seel audit Oliver,</seg>
          <seg rend="615,623,913,642,900,674,682,653,613,649" n="poly">sauf le droit nost<ex>r</ex>e seignor</seg>
          <seg rend="38,666,200,642,212,662,200,678,39,682" n="poly">le roi <ex>et</ex> autrui.</seg>
          <seg rend="219,644,520,646,714,663,849,674,905,684,895,706,568,677,343,668,280,672,215,673" n="poly">Ce fu fait en l’an de g<ex>r</ex>ace mil dous cenz seissante <ex>et</ex> q<ex>u</ex>inze, eu</seg>
          <seg rend="41,691,256,680,417,682,414,708,261,712,100,718,44,731" n="poly">jor de mardi ap<ex>ré</ex>s la mé caresme.</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="texte">
        <div type="transcription">
          <l>A toz ceus qui ces presentes leitres verront et orrunt, le ballif de <term n="En 1276, le bailli de Cotentin est Chrétien le Chambellan (1274-1286), originaire du diocèse de Bayeux et vicomte de Caen en 1269. Mais son nom n’est pas donné&#160;: il agit ex officio, comme le ferait un official.">Cotentin</term>, salu. Sachez</l>
          <l>que, par devant nos establi, mon seignor Oliveir Avenel, chevalier, requenut que il est</l>
          <l>tenu a rendre a fin et a torjors au prior et au covent des nonains de <term n="Mortain (Manche, ch.-l. cant.), 36 km E d’Avranches. L’expression vise le couvent dit «&#160;des Blanches&#160;» (Albae dominae), moniales installées en 1105 par le comte de Mortain puis affiliées à l’ordre cistercien.">Mortaing</term> quatre livres</l>
          <l>et cinc souz de <term n="tournois, l’une des deux grandes monnaies royales, à l’origine frappée à Tours, et saisie par Philippe Auguste avec les possessions plantagenet.">torneis</term> de rente annel chescun an des ore en avant, a la feste <term n="Célébrée le 29 septembre, la Saint-Michel est particulièrement fêtée en Normandie, où elle constitue un terme de paiement très fréquent. La précision du mois distingue la fête d’autres, Apparition (8 mai), et surtout Dédicace de l’église du Mont-Saint-Michel (16 novembre).">saint Michel</term></l>
          <l><term n="Célébrée le 29 septembre, la Saint-Michel est particulièrement fêtée en Normandie, où elle constitue un terme de paiement très fréquent. La précision du mois distingue la fête d’autres, Apparition (8 mai), et surtout Dédicace de l’église du Mont-Saint-Michel (16 novembre).">en setembre</term>, que ledit chevalier lor a donné et aumorné en prope aumorne, por le salu de</l>
          <l><term n="s’arme = son âme.">s’arme</term>, a aver et a <term n="porseer = posséder (lat. possidere).">porseer</term> ladite rente audit prior et au covent deudit chevalier ou de ses</l>
          <l>heirs, c’est a savoier sus son molin de <term n="Chalandrey (Manche, cant. et comm. Isigny-le-Buat), 20 km WSW de Mortain.">Chalandreu</term>, en tele meneyre que, se ledit chevalier</l>
          <l>poet trover ou il lor peust eschangier ladite rente dedenz un an en autre leu convenable</l>
          <l>ou il peusent fere lor <term n="À comprendre sans doute au sens large (lat. jus), “droit”&#160;: “en un autre lieu convenable où le prieur et les moniales estimeront pouvoir exercer [sans perte] leur droit à percevoir ladite rente”.">justisse</term> por ladite rente, il le porreit fere sanz contredit de iceus</l>
          <l>religios. Et se ledit Oliver ou ses heirs defalloient de paer ladite rente au terme devant</l>
          <l>nomé, ledit prior et le convent ou lor <term n="Représentant, procureur, qui doit présenter des lettres de procuration.">quemandement</term> portant ces leitres porraint prendre</l>
          <l>le grant <term n="Vite repérables, vite démontées, indispensables, les parties en fer de la machinerie du moulin sont souvent citées comme proies des malfaiteurs ou comme gages. Le “fer du moulin” ou “grand fer” désignait l’axe de la lanterne qui transmettait le mouvement aux meules&#160;; le “petit fer” pourrait être le tourillon supportant l’arbre.">fer</term> et le petit deudit molin, sanz contredit de icelui Oliver ne de ses heirs, juques a</l>
          <l>tant que eus fussent paez de lor rente. Et sunt tenuz ledit Oliver et ses heirs defendre et</l>
          <l>garantir ladite rente audit prior et au convent contre toz, et a eschanger en lor prope</l>
          <l>heritage, se mestier en estet. En tesmoing de laquele chose nous avon seelés ces presentes</l>
          <l>leitres deu seel de la ballie de Cotentin, oveuques le seel audit Oliver, <term n="Sur le modèle de la clause de réserve usuelle dans l’acte royal, l’acte du bailli déclare que l’acte ne pourra en rien porter atteinte aux droits du roi ou d’un tiers.">sauf le droit</term> nostre</l>
          <l>seignor le roi et autrui. Ce fu fait en l’an de grace mil dous cenz seissante et quinze, eu jor</l>
          <l>de mardi aprés la mé <term n="Le bailli royal ne peut que suivre, à cette date, le style de Pâques. L’acte est délivré en carême, donc avant Pâques&#160;: le millésime 1275 (a.st.) doit être converti en 1276 (n.st.). Cette année-là, Pâques tombe le 5 avril, et la mi-carême (placée au Moyen Âge au 4e dimanche de carême) le 15 mars. Nous sommes donc le mardi 17 mars 1276 (n.st.).">caresme</term>.</l>
        </div>
        <div type="regeste">
          <head>1276 (n.st.), 17 mars.</head>
          <p>Le chevalier Olivier Avenel s’engage, pour lui et ses héritiers, à acquitter au couvent [des Blanches] de Mortain la rente annuelle de 4 £ 5 s. tournois qu’il lui a aumônée à la Saint-Michel et assignée sur son moulin de Chalandrey, assignation qu’il pourra modifier dans le délai d’un an&#160;; en cas de défaut de paiement, le couvent pourra saisir le grand fer et le petit fer du moulin. — Acte passé sous le sceau du bailliage du Cotentin et co-scellé par Olivier Avenel.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <div>
          <head>Caractères externes</head>
          
          <div>
            <p>
              <figure rend="79/faxexterne.jpg">
                <figDesc>
                  <seg type="poly" rend="50,73,51,56,57,51,66,51,71,55,78,63,79,74,76,83,73,92,63,97,58,97,50,91,50,76,51,69">Majuscule à trait redoublé</seg>
                  <seg type="poly" rend="41,138,41,129,48,122,55,122,62,124,67,126,70,130,69,138,65,141,65,146,61,148,53,149,46,149,42,142,41,136">Quelques majuscules attirent l’attention sur des coupures du discours ou sur les sommes</seg>
                  <seg type="poly" rend="142,146,153,151,156,162,150,173,146,173,139,173,133,172,127,167,127,160,128,151,137,144">Quelques majuscules attirent l’attention sur des coupures du discours ou sur les sommes</seg>
                  <seg type="poly" rend="296,174,297,162,297,154,306,151,313,148,320,150,320,158,322,160,325,169,324,177,318,184,317,187,310,188,300,188,295,174">Quelques “i” pointés</seg>
                  <seg type="poly" rend="437,564,518,563,557,568,592,575,600,581,607,589,604,599,578,609,540,616,521,616,456,618,389,611,356,598,350,586,362,578,396,570,436,565,473,562">Allongement de trait en fin de dernière ligne&#160;: marque la clôture de l’acte</seg>
                </figDesc>
              </figure>
            </p>
            <p>L’acte est à première vue assez sobre, sans être négligé. Son aspect visuel est assez tassé&#160;: l’écriture est serrée et les interlignes sont relativement étroits, comme si l’on n’avait pas voulu gaspiller trop de parchemin. Néanmoins la présentation reste soignée, ne serait-ce que dans sa mise en page&#160;: le texte entre dans une justification parfaitement régulière, obtenue par la justification à gauche et, en bas, par la suite, d’ailleurs courante à l’époque, des traits qui achèvent la dernière ligne. La justification à droite se fait plutôt par allongement des lettres finales que par leur tassement (sauf pour “tenuz”, l.14) ou que par coupure des mots (seul “mo-lin” est coupé, l. 7-8), ce qui facilite la lecture.</p>
            <p>Même si elle est de petit module et largement dénuée d’ornements, l’écriture est très lisible&#160;: il n’y a aucune confusion entre les lettres, les mots sont bien séparés, même si certaines liaisons d’articles ou prépositions ne nous sont plus familières (“lebaillis” l. 1, “desnonains” l. 3, etc.). Trait assez commun dans les actes en vernaculaire, les abréviations sont très peu nombreuses. Certains “i” sont pointés, notamment quand il y a un risque de confusion avec des jambages ou dans les noms propres. Enfin on trouve quelques majuscules, sur des mots importants tel le montant de la rente (“Quatre livres et Cinc sous” l. 4) ou, surtout, pour découper des segments sémantiques et souligner le début de nouvelles propositions.</p>
            <p>En bref, on a recherché une écriture sobre et rapide, mais claire, qui facilite la lecture et évite les confusions. On observe même certains ornements, discrets mais donnant un peu plus de solennité à l’acte&#160;: ainsi des pleins et déliés rythment la calligraphie, certains traits des majuscules sont redoublés et une majuscule de taille plus importante est réservée à la première lettre du texte.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Parties du discours</head>
          
          <div>
            <p>
              <seg corresp="adresse_universelle">
                A toz ceus qui ces presentes leitres verront et orrunt,
                <note id="adresse_universelle">Adresse universelle</note>
              </seg>
              <seg corresp="suscription">
                le ballif de <hi rend="gras">Cotentin</hi>,
                <note id="suscription">Suscription</note>
              </seg>
              <seg corresp="salut">
                salu.
                <note id="salut">Salut</note>
              </seg>
              <seg corresp="notification">
                Sachez que,
                <note id="notification">Notification</note>
              </seg>
              <seg corresp="dispositif">
                par devant nos establi, mon seignor Oliveir Avenel, chevalier, requenut que il est tenu a rendre a fin et a torjors au prior et au covent des nonains de Mortaing quatre livres et cinc souz de torneis de rente annel chescun an des ore en avant, a la feste saint Michel en setembre, que ledit chevalier lor a donné et aumorné en prope aumorne, por le salu de s’arme, a aver et a porseer ladite rente audit prior et au covent deudit chevalier ou de ses heirs, c’est a savoier sus son molin de Chalandreu, en tele meneyre que, se ledit chevalier poet trover ou il lor peust eschangier ladite rente dedenz un an en autre leu convenable ou il peusent fere lor justisse por ladite rente, il le porreit fere sanz contredit de iceus religios.
                <note id="dispositif">Pas de dispositif à proprement parler&#160;: l’acte est là pour notifier, en forme de procès-verbal </note>
              </seg>
              <seg corresp="clause_obligation">
                Et se ledit Oliver ou ses heirs defalloient de paer ladite rente au terme devant nomé, ledit prior et le convent ou lor <hi rend="gras">quemandement</hi> portant ces leitres porraint prendre le grant <hi rend="gras">fer</hi> et le petit deudit molin, sanz contredit de icelui Oliver ne de ses heirs, juques a tant que eus fussent paez de lor rente.
                <note id="clause_obligation">Clause d’obligation</note>
              </seg>
              <seg corresp="clause_garantie">
                Et sunt tenuz ledit Oliver et ses heirs defendre et garantir ladite rente audit prior et au convent contre toz, et a eschanger en lor prope heritage, se mestier en estet.
                <note id="clause_garantie">Clauses de garantie</note>
              </seg>
              <seg corresp="corroboration">
                En tesmoing de laquele chose nous avon seelés ces presentes leitres deu seel de la ballie de Cotentin, oveuques le seel audit Oliver,
                <note id="corroboration">Corroboration</note>
              </seg>
              <seg corresp="clause_reserve">
                <hi rend="gras">sauf le droit</hi> nostre seignor le roi et autrui.
                <note id="clause_reserve">Clause de réserve</note>
              </seg>
              <seg corresp="date">
                Ce fu fait en l’an de grace mil dous cenz seissante et quinze, eu jor de mardi aprés la mé <hi rend="gras">caresme</hi>.
                <note id="date">Date de temps</note>
              </seg>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Synthèse</head>
          <div>
            <p>On est ici aux années-clefs de l’essor des juridictions gracieuses laïques (royales et princières), qui mènent sur leur propre terrain une rude concurrence aux officialités épiscopales. Elles ont importé toutes leurs inventions&#160;: la notification par un suscripteur dépersonnalisé (“le ballif”), le scellement par un sceau d’institution (“seel de la ballie”), ici renforcé par le sceau de l’auteur de l’action juridique, la <hi rend="i">recognitio in jure</hi> (“par devant nos establi”), la précision des clauses — ici des clauses d’obligation et de garantie (pas de renonciation, sans doute parce que l’on est dans un second temps de l’action&#160;: le temps de la donation est déjà passé, peut-être a-t-elle fait l’objet d’un premier acte, ici précisé et complété).</p>
            <p>Le latin, le vocabulaire et les clauses savantes sont démarqués, comme les tics stylistiques (binômes synonymiques comme “a fin et a torjors”, “a aver et a porseer”, “a donné et aumosné”, etc.), mais aussi appropriés, dans une langue ferme et déjà bien rodée, soucieuse aussi de clarté, largement standardisée et peu perméable aux traits régionaux&#160;: l’institution est déjà mûre.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
