<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1597, 25 septembre. Mandement du trésorier de l’Épargne (Paris) 1597, 25 septembre (Paris) Mandement du trésorier de l’Épargne <hi rend="i">(Paris)</hi>
          <hi rend="i">L’argent du tailleur : Mandement de paiement en faveur de Barthélemy de Laffemas</hi>. </title>
        <author>Nicolas Lyon-Caen, archiviste paléographe, agrégé d’histoire, ATER à l’École, avec la collaboration d’Olivier Poncet</author>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>document encodé par</resp>
          <name>Monnin, Alexandre (doctorant à Paris I, vacataire de recherche à l’École nationale des Chartes)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">110</idno>
        <publisher>École nationale des Chartes</publisher>
        <date when="2008-03/2008-04">mars-avril 2008</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Archives nationales, K 1722, pièce n° 237.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="69,20,534,67">Balthazar Gobelin, conseiller du roy en son conseil d’Estat,</seg>
          <seg rend="535,27,786,66">et tresorier de son Espargne, à m<ex>aistr</ex>e Claude</seg>
          <seg rend="80,68,497,86">de Montescot, con<ex>seill</ex>er dud. s<ex>eigneu</ex>r et tresorier de ses parties casuelles, salut.</seg>
          <seg rend="499,68,788,83">Nous, pour satisfaire au vouloir d’iceluy s<ex>eigneu</ex>r</seg>
          <seg rend="77,87,597,100">vous mandons que des premiers deniers provenans des offices de con<ex>seill</ex>ers presidiaux,</seg>
          <seg rend="599,85,792,100">mesmes sur ceulx du Chastellet</seg>
          <seg rend="79,102,476,118">de Paris nouvellement creez, vous paiez et delivrez comptant</seg>
          <seg rend="479,102,791,118">a m<ex>aistr</ex>e Pierre de La Bruyere con<ex>seill</ex>er et argentier du roy</seg>
          <seg rend="79,120,522,138">la somme de mil escuz sol a luy ordonnée pour convertir et emploier</seg>
          <seg rend="525,121,790,138">au fait de sond. office mesmes pour icelle</seg>
          <seg rend="79,140,398,159">delivrer à Barthelemy de Laffemas et Beaussemblant,</seg>
          <seg rend="402,140,791,156">tailleur et valet de chambre de Sa Ma<ex>jest</ex>é, sur et en deduction de</seg>
          <seg rend="80,161,505,178">la somme de <hi rend="sc">M LXX VII</hi> ecutz. <hi rend="sc">X</hi> s. a luy deue a cau<ex>s</ex>e des parties et fournitures</seg>
          <seg rend="506,159,791,179"> qu’il a faictes et fournies en l’ord<ex>inai</ex>re de lad. argen<ex>te</ex>rie</seg>
          <seg rend="80,180,501,198">po<ex>ur</ex> le service de la personne de Sad. Ma<ex>jes</ex>té durant le quartier de janvier</seg>
          <seg rend="503,181,794,199">de l’année <hi rend="sc">M V<hi rend="sup">C</hi> IIII<hi rend="sc">XX</hi>XI</hi> dont nousl’avons apointé</seg>
          <seg rend="81,200,422,218">et assigné, app<ex>oint</ex>ons et assignons sur vous par ceste p<ex>rese</ex>nte</seg>
          <seg rend="427,201,795,219"> signée de n<ex>ot</ex>re main que vous recouvrerez et qui nous</seg>
          <seg rend="81,220,271,236">rendra comp<ex>ta</ex>ble au roy n<ex>ot</ex>red. s<ex>eigneu</ex>r,</seg>
          <seg rend="273,221,793,236">servant de quitance de nous a v<ex>ot</ex>re acquit sur les deniers susd. d’icelle somme de</seg>
          <seg rend="83,238,346,255"><hi rend="sc">M</hi>
            <ex>escuz</ex> de laq<ex>uel</ex>le, des maintenant comme po<ex>ur</ex> lors,</seg>
          <seg rend="350,238,792,258">nous nous tenons content et vous en quitons et tous au<ex>tr</ex>es. Fait à</seg>
          <seg rend="85,259,477,281">Paris le <hi rend="sc">XXV</hi><hi rend="sup">e</hi> jour de sep<ex>tem</ex>bre mil <hi rend="sc">V<hi rend="sup">C</hi></hi> quatre vingtz dix-sept.</seg>
          <seg rend="80,301,637,355">Mandement du tresorier de l’Espargne annee <hi rend="sc">M V<hi rend="sup">C</hi> IIII<hi rend="sup">XX</hi> XVII</hi>.</seg>
          <seg rend="210,420,418,518">G<hi rend="sc">OBELIN</hi>.</seg>
          <seg rend="16,635,797,687">Enregistré au controlle general des finances par moy soubzsigné,</seg>
          <seg rend="96,690,763,732">a Paris le neufvieme octobre <hi rend="sc">M V<hi rend="sup">C</hi> IIII<hi rend="sup">XX</hi></hi> dix-sept.</seg>
          <seg rend="399,737,645,805">D<hi rend="sc">E</hi> S<hi rend="sc">ALDAIGNE</hi>.</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <p>
            <term n="Balthazar Gobelin : trésorier de l’Épargne depuis 1589, conseiller d’État en 1595, futur président de  la Chambre des comptes en 1604.">Balthazar Gobelin</term>, conseiller du roy en son conseil d’Estat, et
            <term n="Le trésorier de l’Épargne est le premier officier comptable du royaume. Créé en 1523, l’Épargne  centralise la plupart des recettes de la monarchie, recevant l’argent provenant des finances ordinaires  et extraordinaires. Depuis 1597, la charge est exercée par roulement annuel par trois officiers. ">tresorier de son Espargne</term>, à maistre <lb/>
            <term n="Claude de Montescot († avant 1625) : receveur des décimes du diocèse de Chartres, il a été proscrit de  Chartres par la Ligue en février 1589 ">Claude de Montescot</term>, conseiller dud. seigneur et <term n="Les Parties casuelles, créées en 1524, centralisent les recettes de la vénalité légale des offices royaux  vendus par la monarchie auprès des particuliers. ">tresorier de ses parties casuelles</term>, salut. Nous, pour <lb/>satisfaire au vouloir d’iceluy seigneur vous mandons que des premiers deniers provenans des <term n="Les présidiaux créés en 1552 constituent un échelon de la hiérarchie de la justice royale, entre les bailliages  et sénéchaussées, et les parlements. Le Châtelet de Paris comprend lui-même une juridiction présidiale.">offices <lb/>de conseillers presidiaux</term>, mesmes sur ceulx du Chastellet de Paris nouvellement creez, vous paiez et <lb/>delivrez comptant a <term n="Pierre de La Bruyère, écuyer, seigneur du Val-de-Deuil et de la Grande-Maison, trésorier de l’argenterie, a  épousé Marie Payot. Sa fille Anne épouse en 1609 Jacques Budé, contrôleur général de la maison de la reine."> maistre Pierre de La Bruyere</term> conseiller et <term n="L’Argenterie est un service de la maison du roi, créé en 1317, et chargé d’acheter meubles et argenterie  pour les appartements du roi. Sous Henri IV, elle semble gérée directement par les valets de chambre du roi."> argentier</term> du roy la somme de mil <lb/>escuz sol a luy ordonnée pour convertir et emploier au fait de sond. office mesmes pour icelle delivrer <lb/>à <term n="Barthélemy de Laffemas (1545-1623) : engagé en 1566 comme tailleur et valet de chambre du jeune Henri  de Navarre, futur Henri IV, il ouvre en 1594 une boutique de métaux précieux à Paris et se spécialise dans les  problèmes financiers et commerciaux sur lesquels il publie de nombreux livres. Il est nommé contrôleur général  du commerce en 1602. ">Barthelemy de Laffemas</term> et <term n="Beaussemblant (Drôme) : lieu de naissance et seigneurie de Barthélemy de Laffemas.">Beaussemblant</term>, tailleur et valet de chambre de Sa Majesté, sur et en <lb/>deduction de la somme de <hi rend="sc">M LXX VII</hi> ecutz. <hi rend="sc">X</hi> s. a luy deue a cause des parties et fournitures qu’il a <lb/>faictes et fournies en l’ordinaire de lad. argenterie pour le service de la personne de Sad. Majesté <lb/>durant le quartier de janvier de l’année <hi rend="sc">M V<hi rend="sup">C</hi> IIII<hi rend="sup">XX</hi>XI</hi> dont nous l’avons <term n="Charles de Saldaigne, sieur d’Incarville, est seul contrôleur général des finances depuis février 1596.">apointé et assigné, appointons <lb/>et assignons</term> sur vous par ceste presente signée de notre main que vous recouvrerez et qui nous rendra
            <lb/>comptable au roy notred. seigneur, servant de quitance de nous a votre acquit sur les deniers susd. <lb/>d’icelle somme de M escuz de laquelle, des maintenant comme pour lors, nous nous tenons content et <lb/>vous en quitons et tous autres. Fait à Paris le <hi rend="sc">XXV</hi><hi rend="sup">e</hi> jour de septembre mil <hi rend="sc">V<hi rend="sup">C</hi></hi> quatre vingtz dix-sept.<lb/>
          </p>
          <p>G<hi rend="sc">OBELIN</hi>
            <ex>paraphe</ex><lb/>
          </p>
        </div>
        <div type="regeste">
          <head>1597, 25 septembre — Paris.</head>
          <p>Le trésorier de l’Épargne ordonne au trésorier des Parties casuelles de prélever sur sa recette mille écus au profit de Pierre de La Bruyère, trésorier de l’Argenterie, pour que celui-ci puisse payer à Barthélemy de Laffemas, tailleur et valet de chambre du roi, une partie de ses appointements et fournitures du quartier de janvier 1591.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="speech">
        <head>Parties du discours</head>
        <div>
          <p>
            <seg corresp="suscription">Balthazar Gobelin, conseiller du roy en son conseil d’Estat, et tresorier de son Espargne,<note ana="suscription">Suscription</note></seg>
            <seg corresp="adresse">à maistre Claude de Montescot, conseiller dud. seigneur et tresorier de ses parties casuelles,<note ana="adresse">Adresse</note></seg>
            <seg corresp="salut">Salut.<note ana="salut">, salut.</note></seg>
            <seg corresp="dispositif">Nous, pour satisfaire au vouloir d’iceluy seigneur vous mandons que des premiers deniers provenans des offices de conseillers presidiaux, mesmes sur ceulx du Chastellet de Paris nouvellement creez, vous paiez et delivrez comptant a maistre Pierre de La Bruyere conseiller et argentier du roy la somme de mil escuz sol a luy ordonnée pour convertir et emploier au fait de sond. office mesmes pour icelle delivrer à Barthelemy de Laffemas et Beaussemblant, tailleur et valet de chambre de Sa Majesté, sur et en deduction de la somme de <hi rend="sc">M LXX VII</hi> ecutz. <hi rend="sc">X</hi> s. a luy deue a cause des parties et fournitures qu’il a faictes et fournies en l’ordinaire de lad. argenterie pour le service de la personne de Sad. Majesté durant le quartier de janvier de l’année <hi rend="sc">M V<hi rend="sup">C</hi> IIII<hi rend="sup">XX</hi>XI</hi> dont nousl’avons apointé et assigné, appointons et assignons sur vous par ceste presente signée de notre main<note ana="dispositif">Dispositif</note></seg>
            <seg corresp="clause_finale">que vous recouvrerez et qui nous rendra comptable au roy notred. seigneur, servant de quitance de nous a votre acquit sur les deniers susd. d’icelle somme de M escuz de laquelle, des maintenant comme pour lors, nous nous tenons content et vous en quitons et tous autres.<note ana="clause_finale">Clause finale</note></seg>
            <seg corresp="date">Fait à Paris le <hi rend="sc">XXV</hi><hi rend="sup">e</hi> jour de septembre mil <hi rend="sc">V<hi rend="sup">C</hi></hi> quatre vingtz dix-sept.<note ana="date">Date</note></seg>
            <seg corresp="signature">G<hi rend="sc">OBELIN</hi> (paraphe)<note ana="signature">Signature</note></seg>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <div>
          <head>Interprétation</head>
          <div>
            <p>L’acte est un mandemant du trésorier général de l’Epargne, dépourvu de sceau, et portant sa signature accompagné d’un seing manuel graphique. Il a été contrôlé par le contrôleur général des finances, chargé de viser l’ensemble des recettes et dépenses et de tenir le contre-rôle destiné à la vérification des comptes.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Bibliographie</head>
          <div>
            <listBibl>
              <bibl>
                <author>C<hi rend="sc">ASTELLUCCIO</hi> (Stéphane)</author>,
                <title>Le garde-meuble de la couronne et ses intendants du XVI<hi rend="sup">e</hi> au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>,
                <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>éd. CTHS</publisher>, <date when="2004">2004</date>, <biblScope type="pp">333 p</biblScope>. </bibl>
              <bibl>
                <author>H<hi rend="sc">AYEM</hi> (Fernand)</author>, <title>Un tailleur d’Henri IV. Barthélemy de Laffemas</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Librairie Guillaumin</publisher>, <date when="1905">1905</date>, extrait de la <title>Revue du commerce, de l’industrie et de la banque</title>, <biblScope type="pp">35 p</biblScope>. </bibl>
              <bibl>
                <author>L<hi rend="sc">E</hi> P<hi rend="sc">ERSON</hi> (Xavier)</author>, <title>Histoire de Sébastien Le Pelletier. Prêtre ligueur et maître de grammaire des enfants de chœur de la cathédrale de Chartres pendant les guerres de la Ligue (1579-1592)</title>,
                <pubPlace>Genève</pubPlace>, <publisher>Droz</publisher>, <date when="2006">2006</date>, <biblScope type="pp">336 p., p. 245 et 290</biblScope>. </bibl>
              <bibl>
                <author>V<hi rend="sc">ALOIS</hi> (Noël)</author>, <title>Inventaire des arrêts du conseil d’Etat. Règne de Henri IV</title>, <biblScope type="vol">t. I</biblScope>,
                <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Imprimerie nationale</publisher>, <date when="1886">1886</date>, part.
                <biblScope type="pp"> p. 262</biblScope>, <biblScope type="part">n°3964</biblScope> et <biblScope type="pp">p. 340</biblScope>, <biblScope type="part">n<hi rend="sup">°</hi>5145</biblScope>. </bibl>
            </listBibl>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="history">
        <head>Commentaire historique.</head>
        <p>Barthélemy de Laffemas, tailleur et valet de chambre d’Henri de Navarre depuis 1566, a rapidement été chargé de la fourniture de la maison de son maître en tissus de luxe et autres objets précieux. Quand Henri de Navarre accéda au trône de France, il poursuivit son travail au sein de la Maison du roi. Le mauvais état des finances royales explique que sa propre situation financière soit fort délicate et qu’il tâche de faire assigner le paiement de ses créances sur des caisses pleines. Les Parties casuelles constituent un bon choix puisque le marché des offices est en pleine croissance jusqu’au règne de Louis XIV. Il obtient toutefois un arrêt du conseil d’État, le 11 janvier 1599, pour le libérer sous caution de la prison dans laquelle il était détenu pour dettes, peut-être parce qu’Henri IV avait ordonné, le 31 octobre 1597, que ses valets de chambre et officiers fournisseurs de l’Argenterie lui prêtent la moitié des gages en retard qui leur seraient payés.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
