<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1296. Franche-Comté. Acte de juridiction gracieuse laïque.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">26</idno>
        <publisher>École nationale des chartes</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Orig. : collection privée.</p>
        <p>Fac-sim. ENC : AF 363 (lithographie).</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language id="frm">Ancien français</language>
        <language id="fre">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="13,21,682,43">Nous . . Burgoigne, femme jadix Renat Burciot de Salins, Est’, Jaq<ex>u</ex>et</seg>
          <seg rend="17,49,674,68">et Rich<ex>ar</ex>s, suy enffant, façons savoir a tout q<ex>ue</ex> nos avons vendu, bailliez <ex>et</ex></seg>
          <seg rend="14,70,689,89">delivrez en nom de vendue perpetuel a Wuill’m Walguet clerc de Salins et es siens</seg>
          <seg rend="21,92,680,110">et cui il l’outroe<ex>r</ex>oit une n<ex>ost</ex>re vigne assis en la colunge sux le biez, tochant d’u-</seg>
          <seg rend="23,115,682,133">-ne p<ex>ar</ex>t a la vigne a fil Jehan de Chantane et d’aut<ex>r</ex>e p<ex>ar</ex>t a n<ex>ost</ex>re vigne <ex>et</ex> par dessux</seg>
          <seg rend="10,139,688,156">a la vigne a Joye fil Thewoyn, pour le p<ex>r</ex>is de sexante <ex>et</ex> dix sox d’est<ex>evenans</ex>, desqués</seg>
          <seg rend="17,162,683,181">nos nos tenons p<ex>or</ex> bien paiez en bons den<ex>ier</ex>s nombrez ; et li denu<ex>n</ex>çons q<ex>ue</ex> ele doit</seg>
          <seg rend="19,186,677,203">le quart des fruit renduz en ladit<ex>e</ex> vigne et doux den<ex>ier</ex>s de garde a l’i-</seg>
          <seg rend="23,210,676,228">-glise de Goyle. De laquele nos nos devittons <ex>et</ex> ledit achetour en envit-</seg>
          <seg rend="16,234,688,254">-tons <ex>et</ex> mettons en possession corpor<ex>el</ex> ou ausi p<ex>ar</ex> ces lettres ; <ex>et</ex> la li p<ex>ro</ex>metto<ex>n</ex>s</seg>
          <seg rend="23,259,698,279">nos tuit ensamble <ex>et</ex> chascons de nos p<ex>or</ex> lui, p<ex>ar</ex> stip<ex>u</ex>lac<ex>ion</ex> sollempn<ex>el</ex>, p<ex>ar</ex> nos soiremens</seg>
          <seg rend="20,285,684,305">donez corpor<ex>elment</ex> <ex>et</ex> sux l’obligac<ex>ion</ex> de tout nos biens, garandir, deffendre</seg>
          <seg rend="21,310,686,329"><ex>et</ex> appaisier <ex>con</ex>tre tout, ades et en tout leux, f<ex>r</ex>anchem<ex>en</ex>t de tout servituz,</seg>
          <seg rend="22,336,684,357">exceptez solem<ex>en</ex>t le servituz dess<ex>ux</ex> dit ; <ex>et</ex> volons q<ex>ue</ex> l’on ne puisse riens</seg>
          <seg rend="26,364,681,381">dire ne p<ex>ro</ex>ver <ex>con</ex>tre cest fait ne <ex>con</ex>tre ces lettres, se n’est p<ex>ar</ex> lettres saelees</seg>
          <seg rend="23,387,669,404">dou seal de la cour nostre seign<ex>our</ex> le . . roy de France, en la jur<ex>is</ex>dic<ex>ion</ex> dou-</seg>
          <seg rend="25,410,675,432">-quel nos obligons nos et nos biens pour tenir les chouses dess<ex>ux</ex> dites.</seg>
          <seg rend="37,436,686,460">En tesmoi<ex>n</ex>g de laq<ex>ue</ex>l chouse, req<ex>u</ex>is avo<ex>n</ex>s <ex>et</ex> fait mett<ex>r</ex>e en ces lett<ex>r</ex>es, fait<ex>es</ex></seg>
          <seg rend="27,471,255,492">p<ex>ar</ex> la mai<ex>n</ex> doudit Wuill’,</seg>
          <seg rend="261,462,671,482">le seal de n<ex>ost</ex>redit seign<ex>our</ex> le . . roy, douquel</seg>
          <seg rend="23,498,306,516">on use en la cour de Salins,</seg>
          <seg rend="312,488,668,506">ensamble le seal Jehanni<ex>n</ex> dit Beduse,</seg>
          <seg rend="36,520,388,541">p<ex>re</ex>vost dou bourc <ex>com</ex>munal de Salins.</seg>
          <seg rend="396,512,666,528">Saelees dou seal de nostredit</seg>
          <seg rend="31,557,119,556,196,550,252,547,313,543,368,545,407,539,461,537,500,533,545,532,600,533,627,533,651,535,652,546,554,554,313,560,189,567,131,566,63,573,32,574" >seignour le . . roy p<ex>ar</ex> Est’ Berengier, Wuynet Pancepi<ex>n</ex> <ex>et</ex> ledit</seg>
          <seg rend="28,584,83,581,160,576,222,575,296,567,352,569,404,565,496,559,548,558,574,558,623,555,654,555,662,574,282,587,190,594,131,596,93,596,30,600" >Wuill’, <ex>et</ex> p<ex>ar</ex> ledit prevost dou suen seal, l’an M CC nonante <ex>et</ex></seg>
          <seg rend="33,603,311,627">siex ou moi de septembre [seing manuel].</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <l>Nous . . <term n="Burgoigne : Bel exemple de nom personnel tiré non du sanctoral, de la Bible ou du vieux répertoire germanique, mais d’un nom géographique (localité ou, comme ici, province d’origine = Bourgogne)." >Burgoigne</term>, femme jadix Renat Burciot de <term n="Salins : Auj. Salins-les-Bains (Jura, ch.-l. cant.), qui tire son nom de ses salines, déjà actives et célèbres." >Salins</term>, <term n="Est’ : On ne développe pas l’abréviation du nom, dans l’incertitude où l’on est de la forme exacte, même s’il est évident qu’il s’agit de l’un des noms les plus courants dans la Comté : &#34;Estienne&#34;, ou plutôt &#34;Esteve&#34;, &#34;Estenne&#34;, voire &#34;Est(i)ennet&#34;, &#34;Estevenin&#34;…" >Est’</term>, Jaq<ex>u</ex>et</l>
          <l>et Rich<ex>ar</ex>s, suy enffant, façons savoir a tout q<ex>ue</ex> nos avons vendu, bailliez <ex>et</ex></l>
          <l>delivrez en nom de vendue perpetuel a <term n="Wuill’m : Abréviation laissée en l’état faute de connaître la forme développée exacte ; on peut avoir affaire à une abréviation contractée de &#34;Wuillaume&#34;, mais les trois derniers jambages peuvent être aussi bien &#34;in&#34;, et ce &#34;Wuill’in&#34; serait &#34;Wuillemin&#34; ou &#34;Wuillermin&#34;. La forme utilisée plus bas (Wuill’) ne permet pas de trancher" >Wuill’m</term> Walguet clerc de Salins et es siens</l>
          <l>et cui il l’outroe<ex>r</ex>oit une n<ex>ost</ex>re vigne assis en <term n="colunge sux le biez : sans doute Les Coulanges, lieu-dit au sud de Salins, sur le Bief des Roussets, petit cours d’eau." >la colunge sux le biez</term>, tochant d’u-</l>
          <l>-ne p<ex>ar</ex>t a la vigne a fil Jehan de Chantane et d’aut<ex>r</ex>e p<ex>ar</ex>t a n<ex>ost</ex>re vigne <ex>et</ex> par dessux</l>
          <l>a la vigne a Joye fil Thewoyn, pour le p<ex>r</ex>is de sexante <ex>et</ex> dix sox d’<term n="estevenans : estévenants, monnaie de l’archevêque de Besançon (sur une des faces est représenté le bras reliquaire de saint Étienne, patron de la cathédrale, qui donne son nom au monnayage) ; l’expression, parfaitement normale, est à comprendre comme &#34; sous [de deniers] estévenants &#34; (70 sous = 840 deniers = 3 livres et demie)." >est<ex>evenans</ex></term>, desqués</l>
          <l>nos nos tenons p<ex>or</ex> bien paiez en bons den<ex>ier</ex>s nombrez ; et li denu<ex>n</ex>çons q<ex>ue</ex> ele doit</l>
          <l>le quart des fruit renduz en ladit<ex>e</ex> vigne et doux den<ex>ier</ex>s de <term n="garde : Il faudrait une enquête plus poussée pour déterminer l’origine de cette redevance en espèces, qui complète, de façon assez légère, la redevance proportionnelle en nature (à part de fruits, ici le quart de la vendange). Il est possible qu’elle soit due à raison de la garde des vignobles, assurée par le seigneur censuel." >garde</term> a l’i-</l>
          <l>-glise de <term n="Goyle : Notre-Dame de Goailles (auj. sur la commune de Salins), abbaye d’augustins (dioc. Besançon). L’abbaye est citée ici comme seigneur censuel ; le document peut fort bien être une expédition de l’acte qui lui a été remise à ce titre (seules d’éventuelles notes dorsales, apposées au chartrier de l’abbaye, pourraient confirmer l’hypothèse)." >Goyle</term>. De laquele <term n="nos nos devittons : comprendre &#34; nous nous dévêtons &#34; (nous abandonnons nos droits sur le bien)." >nos nos devittons</term> <ex>et</ex> ledit achetour en <term n="envittons : symétrique de “devittons” : « [nous] investissons [de nos droits le nouveau détenteur] »." >envittons</term></l>
          <l><ex>et</ex> mettons en possession corpor<ex>el</ex> ou ausi p<ex>ar</ex> ces lettres ; <ex>et</ex> la li p<ex>ro</ex>metto<ex>n</ex>s</l>
          <l>nos tuit ensamble <ex>et</ex> chascons de nos p<ex>or</ex> lui, p<ex>ar</ex> stip<ex>u</ex>lac<ex>ion</ex> sollempn<ex>el</ex>, p<ex>ar</ex> nos <term n="Comprendre : serments.">soiremens</term></l>
          <l>donez corpor<ex>elment</ex> <ex>et</ex> sux l’obligac<ex>ion</ex> de tout nos biens, garandir, deffendre</l>
          <l><ex>et</ex> appaisier <ex>con</ex>tre tout, ades et en tout leux, f<ex>r</ex>anchem<ex>en</ex>t de tout servituz,</l>
          <l>exceptez solem<ex>en</ex>t le servituz dess<ex>ux</ex> dit ; <ex>et</ex> volons q<ex>ue</ex> l’on ne puisse riens</l>
          <l>dire ne p<ex>ro</ex>ver <ex>con</ex>tre cest fait ne <ex>con</ex>tre ces lettres, se n’est p<ex>ar</ex> lettres saelees</l>
          <l>dou seal de la cour nostre <term n="seignour : on pouvait hésiter entre plusieurs développements de l’abréviation, mais, à sa dernière occurrence (troisième ligne avant la fin), le scripteur donne la forme développée, que l’on applique aux autres." >seign<ex>our</ex></term> le . . <term n="roy de France : Le roi Philippe le Bel avait obtenu au traité de Vincennes (2 mars 1295) l’administration de la Comté de Bourgogne (auj. Franche-Comté), dot de la fille du comte Otton IV, qui devait épouser un fils du roi, le futur Philippe V ; celui-ci gouverna encore la Comté au nom de son épouse. C’est en tant qu’administrateur des possessions du comte que le roi agit ici : la seigneurie comtale de Salins était considérée comme distincte de la Comté." >roy de France</term>, en la jur<ex>is</ex>dic<ex>ion</ex> dou-</l>
          <l>-quel nos obligons nos et nos biens pour tenir les chouses dess<ex>ux</ex> dites.</l>
          <l>En tesmoi<ex>n</ex>g de laq<ex>ue</ex>l chouse, req<ex>u</ex>is avo<ex>n</ex>s <ex>et</ex> fait mett<ex>r</ex>e en ces lett<ex>r</ex>es, fait<ex>es</ex></l>
          <l>p<ex>ar</ex> la mai<ex>n</ex> doudit Wuill’,</l>
          <l>le seal de n<ex>ost</ex>redit seign<ex>our</ex> le . . roy, douquel</l>
          <l>on use en la cour de Salins,</l>
          <l>ensamble le seal Jehanni<ex>n</ex> dit Beduse,</l>
          <l>p<ex>re</ex>vost dou <term n="bourg communal : Salins était formée de deux agglomérations (bourgs) aux statuts différents. Le Bourg-Dessous était entièrement aux mains du comte de la Comté (d’où son autre nom de Bourg-le-Comte). Le Bourg-Dessus (ou Bourg-le-Sire), où se trouvait la grande saunerie, avait été partagé en 1267 entre plusieurs héritiers de son seigneur primitif (le comte de la Comté put acquérir une partie de ces droits, mais pas tous), d’où son autre nom de &#34;Bourg communal&#34;, c’est-à-dire tenu en commun par plusieurs seigneurs ; les intérêts de ceux-ci étaient gérés par un prévôt commun." >bourc <ex>com</ex>munal</term> de Salins.</l>
          <l>Saelees dou seal de nostredit</l>
          <l>seignour le . . roy p<ex>ar</ex> Est’ Berengier, Wuynet Pancepi<ex>n</ex> <ex>et</ex> ledit</l>
          <l>Wuill’, <ex>et</ex> p<ex>ar</ex> ledit prevost dou suen seal, l’an M CC nonante <ex>et</ex></l>
          <l>siex ou moi de septembre (seing manuel).</l>
        </div>
      </div>
      <div type="speech">
        <head>Parties du discours</head>
        <p>
          <seg corresp="suscription">Nous . . Burgoigne, femme jadix Renat Burciot de Salins, Est’, Jaquet et Richars, suy enffant<note id="suscription">Suscription.</note></seg>
          <seg corresp="notification">façons savoir a tout que<note id="notification">Notification universelle</note></seg>
          <seg corresp="dispositif">nos avons vendu, bailliez et delivrez en nom de vendue perpetuel a Wuill’m Walguet clerc de Salins et es siens et cui il l’outroeroit une nostre vigne assis en la colunge sux le biez, tochant d’une part a la vigne a fil Jehan de Chantane et d’autre part a nostre vigne et par dessux a la vigne a Joye fil Thewoyn, pour le pris de sexante et dix sox d’estevenans, desqués nos nos tenons por bien paiez en bons deniers nombrez ; et li denunçons que ele doit le quart des fruit renduz en ladite vigne et doux deniers de garde a l’iglise de Goyle. De laquele nos nos devittons et ledit achetour en envittons et mettons en possession corporel ou ausi par ces lettres ;<note id="dispositif" >Dispositif (incluant la reconnaissance du paiement, la déclaration des confronts et des charges de la terre</note></seg>
          <seg corresp="clause_promesse">et la li promettons nos tuit ensamble et chascons de nos por lui, par stipulacion sollempnel, par nos foy donez corporelment et sux l’obligacion de tout nos biens, garandir, deffendre et appaisier contre tout, ades et en tout leux, franchement de tout servituz, exceptez solement le servituz dessux dit ; <note id="clause_promesse">Clause de promesse (engagement avec serment de garantir et défendre en justice le bien si sa détention était contestée.</note></seg>
          <seg corresp="clause_soumission">et volons que l’on ne puisse riens dire ne prover contre cest fait ne contre ces lettres, se n’est par lettres saelees dou seal de la cour nostre seignour le . . roy de France, en la jurisdicion douquel nos obligons nos et nos biens pour tenir les chouses dessux dites<note id="clause_soumission">Clause de soumission à juridiction (incluant, ce qui est rare, une soumission à juridiction non seulement contentieuse mais aussi gracieuse</note></seg>
          <seg corresp="corroboration">En tesmoing de laquel chouse, requis avons et fait mettre en ces lettres, faites par la main doudit Wuill’, le seal de nostredit seignour le . . roy, douquel on use en la cour de Salins, ensamble le seal Jehannin dit Beduse, prevost dou bourc communal de Salins. Saelees dou seal de nostredit seignour le roy par Est’ Berengier, Wuynet Pancepin et ledit Wuill’, et par ledit prevost dou suen seal,<note id="corroboration">Corroboration (annonce de deux sceaux)</note></seg>
          <seg corresp="date">l’an M CC nonante et siex ou moi de septembre.<note id="date">Date de temps.</note></seg>
        </p>
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <div>
          <head>Synthèse</head>
          <p>L’acte, qui mélange de façon très usuelle pour le XIII<sup>e</sup> siècle une description précise et des clauses assez étoffées mais non encore envahissantes, peut se résumer simplement :</p> "Bourgogne, veuve de Renaud Burciot, et ses enfants Étienne, Jaquet et Richard, vendent pour 70 sous d’estévenants à Guillaume (<hi rend="b">ou Guillemin</hi>) Walguet, clerc [de la cour royale] de Salins, une vigne aux Coulanges, qui doit à l’abbaye de Goailles une redevance du quart des fruits et deux deniers de garde. — Acte passé à la cour du roi [au Bourg-le-Comte] et co-scellé par le prévôt du Bourg communal de Salins. "
          <p>Le fait que l’acte soit mis sous le nom des vendeurs n’est qu’un particularité rédactionnelle, assez fréquente dans l’est (Lorraine, Comté…). Il s’agit bel et bien d’un acte de juridiction gracieuse, dont les responsables effectifs sont mentionnés dans la corroboration (en prenant la parole à leur tour ou, comme ici, en forme objective) : c’est l’un des quelques cas, au Moyen Âge, où le sceau validant l’acte n’est pas celui de l’« auteur de l’acte » désigné par la suscription. Cela n’empêche pas, situation explicitement annoncée, que l’acte a été conçu dans ses formules et mis par écrit par un « clerc » de la juridiction (équivalent des « clercs notaires jurés » des officialités), puis scellé par lui-même et deux de ses collègues. Ce qui est plus rare, c’est de voir le clerc responsable de la préparation de l’acte être en même temps partie de celui-ci, ici comme acheteur.</p>
          <p>Autre particularité (qui se retrouve souvent dans l’est, ainsi en Champagne), on estime qu’un seul sceau, fût-il de juridiction, ne suffit pas (cf. l’adage du droit romain « Un seul témoin, pas de témoin », « <hi rend="b">testis unus, testis nullus</hi> »). On dédouble donc le scellement, en faisant appel, juste pour qu’il appose son sceau, à un autre personnage « authentique », ici le prévôt commis à l’adminitration et à la justice de l’autre bourg de la ville.</p>
          <p>Pour le reste, des traits dénoncent de façon flagrante la captation par les cours laïques des solutions juridiques, diplomatiques, rédactionnelles mises au point par les officialités épiscopales, à l’autre extrémité du XIII<sup>e</sup> siècle. Les clauses sont très littéralement traduites en langue vernaculaire (par exemple <hi rend="b">bien paiez en bons deniers nombrez</hi> pour <hi rend="b">bene pagatos in bonis denariis numeratis</hi>, c’est-à-dire en pièces de monnaie montrées et comptées devant le vendeur). De l’acte d’officialité, on retrouve aussi le souci caractéristique d’une description précise des biens (microtoponyme, confronts) et des personnes (onomastique riche). Le souci de clarté graphique, contrarié dans les officialités par le recours aux écritures cursives et aux abréviations sévères, est ici éclatant ; mais c’est plutôt un trait commun à tous les actes en langue vernaculaire de l’époque que d’être très économe d’abréviations. Alors que les clercs jurés d’officialité mettaient plutôt, hors teneur, leur nom au bas de l’acte, ou sous le repli, simplement pour se faire connaître du scelleur, le système est ici plus évolué, et résulte du syncrétisme de pratiques diverses. Le clerc, qui se nomme comme rédacteur dans la corroboration, appose aussi <hi rend="b">in fine</hi> un seing, sorte de marque de fabrique qui, sans donner l’authenticité (celle-ci est vraiment conférée par les sceaux), prépare et ébauche la validation. Comme les seings notariés, il est propre à une personne, mélange signes et lettres ou imitations de lettres. On n’y reconnaît aucun élément du nom et du surnom du clerc, mais plutôt un « N », ce qui le rapproche des « Nota », « Notavi » (« Rédaction de Untel », « J’ai conçu le texte de l’acte ») qui se rencontrent déjà plus tôt en Champagne. La présence d’une fleur de lys fait écho à l’insistance mise plus haut sur le caractère royal de la juridiction : la tutelle de l’administration capétienne s’est lourdement manifestée dès le lendemain du traité de Vincennes, et l’on sait l’intérêt qu’elle a pris, partout dans le domaine, à l’essor des juridictions gracieuses royales.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
