<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1325. Gévaudan. Acte notarié, quittance.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">34</idno>
        <publisher>École nationale des chartes</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Orig. : Bibl. nat. Fr.</p>
        <p>Fac-sim. ENC : AF 599 (lithographie).</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language xml:id="frm">Ancien français</language>
        <language xml:id="fre">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="10,16,680,38">Anno D<ex>omi</ex>ni M° CCC vicesimo quinto et vicesima sexta die octobris, d<ex>omi</ex>no Karolo Francor<ex>um</ex></seg>
          <seg rend="21,43,686,61">et Navarre rege regnante, ego Johannes Saureri <ex>de</ex> Marologio co<ex>n</ex>fiteor et re-</seg>
          <seg rend="20,65,688,93">-cognosco vob<ex>is</ex>, disc<ex>re</ex>to viro Guirardo Petri, thesaurario regio in sen<ex>escalli</ex>a Bell<ex>icadr</ex>i et Nem<ex>ausi</ex>,</seg>
          <seg rend="12,96,677,115">q<ex>uod</ex> vos d<ex>e</ex> hoc in q<ex>u</ex>o vob<ex>is</ex> tenebar rat<ex>io</ex>ne pedagii d<ex>e</ex> Larsis defalcastis m<ex>ih</ex>i dece<ex>m</ex></seg>
          <seg rend="22,121,683,141">l<ex>i</ex>b<ex>ra</ex>s decem sol<ex>idos</ex> turon<ex>ensium</ex> p<ex>ro</ex> parte regia, quas solvi mandato judicis co<ex>mmun</ex>is cur<ex>ie</ex> Ga-</seg>
          <seg rend="21,148,674,166">-ballitani et loc<ex>um</ex> ten<ex>entis</ex> baylivii d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>e co<ex>mmun</ex>is cur<ex>ie</ex> rat<ex>io</ex>ne septuaginta sol<ex>idorum</ex> quos</seg>
          <seg rend="17,174,678,191">B<ex>er</ex>nard<ex>us</ex> d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>s de Benevento p<ex>er</ex>cipere co<ex>n</ex>suev<ex>er</ex>at annuatim seu annis singulis</seg>
          <seg rend="10,197,685,220">in et super emolumentis pedagii de Larsis terre de Petra et qui septu-</seg>
          <seg rend="14,226,679,243">-aginta sol<ex>idi</ex> ad solvend<ex>um</ex> retardati fu<ex>er</ex>ant d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>o d<ex>omi</ex>no de Benevento p<ex>er</ex> sex annos</seg>
          <seg rend="16,249,682,266">tempore q<ex>u</ex>o m<ex>ih</ex>i p<ex>re</ex>ceptum fuit d<ex>e</ex> solvendis d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>or<ex>um</ex> sex annor<ex>um</ex> ar<ex>re</ex>ragiis suprad<ex>i</ex>c<ex>t</ex>Is.</seg>
          <seg rend="16,273,683,293">Except<ex>i</ex>oni d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>e peccunie p<ex>er</ex> vos m<ex>ih</ex>i no<ex>n</ex> defalcate renu<ex>n</ex>cio. Act<ex>um</ex> in domo the-</seg>
          <seg rend="15,299,677,318">-saurarie, p<ex>re</ex>sentib<ex>us</ex> testib<ex>us</ex> mag<ex>ist</ex>ro Helie Bernardi, Johanne Manni, R<ex>aimund</ex>ino Petri de</seg>
          <seg rend="14,321,691,340">Nem<ex>auso</ex>, et me Paulo Andree, pu<ex>bli</ex>co d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>i d<ex>omi</ex>ni regis notario, q<ex>u</ex>i p<ex>re</ex>d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>is presens fui et predicta</seg>
          <seg rend="14,345,680,366">in notam recepi et requisit<ex>us</ex> in forma<ex>m</ex> publicam reddegi et signo meo sig-</seg>
          <seg rend="14,369,158,388">-navi notario [seing manuel].</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <l>Anno D<ex>omi</ex>ni M° CCC vicesimo quinto et</l>
          <l>vicesima sexta die octobris, d<ex>omi</ex>no Karolo</l>
          <l><term n="Francorum et Navarre rege : Appliqué ici à Charles IV le Bel (1322-1328), le titre est double, comme il est de règle sous les trois fils de Philippe le Bel, qui héritèrent de leur père la couronne de Navarre. Noter que le rédacteur de l’acte suit les usages de la chancellerie royale, qui maintient en latin le traditionnel Francorum (mais d’autres rédacteurs peuvent employer Francie).">Francor<ex>um</ex> et Navarre rege</term> regnante,</l>
          <l>ego Johannes Saureri <ex>de</ex> <term n="Marologio : Marvejols, Lozère, ch.-l. cant.">Marologio</term></l>
          <l>co<ex>n</ex>fiteor et recognosco vob<ex>is</ex>, <term n="discreto viro : Le titre de courtoisie d’« homme discret », « discrète personne », commence à se répandre ; il faut prendre « discret » au sens étymologique : « plein de discernement », « sage ».">disc<ex>re</ex>to viro</term></l>
          <l>Guirardo Petri, thesaurario regio in</l>
          <l><term n="senescallia Bellicadri et Nemausi : La sénéchaussée de Beaucaire(-Nîmes) est, avec celle de Carcassonne(-Béziers), l’une des deux plus anciennes sénéchaussées capétiennes du Midi, formées en 1229 des terres alors reconnues au roi de France.">sen<ex>escalli</ex>a Bell<ex>icadr</ex>i et Nem<ex>ausi</ex></term>, q<ex>uod</ex></l>
          <l>vos d<ex>e</ex> hoc in q<ex>u</ex>o vob<ex>is</ex> tenebar rat<ex>io</ex>ne</l>
          <l>pedagii d<ex>e</ex> <term n="Larsis : Larcis, Lozère, cant. Marvejols, comm. Antrenas.">Larsis</term> defalcastis m<ex>ih</ex>i dece<ex>m</ex></l>
          <l>l<ex>i</ex>b<ex>ra</ex>s decem sol<ex>idos</ex> <term n="turonensium : Comme tous les autres noms d’espèces monétaires, l’adjectif substantivé turonensis/-es se rapporte aux seules pièces effectivement monnayées à l’origine, les deniers ; on l’emploie donc invariablement au génitif pluriel quand il s’applique à des livres et/ou à des sous « de [deniers] tournois » ; mais, en français moderne, on a pris l’habitude de ne plus parler en général que de « livres/sous tournois ».">turon<ex>ensium</ex></term> p<ex>ro</ex></l>
          <l>parte regia, quas solvi mandato judicis</l>
          <l>co<ex>mmun</ex>is cur<ex>ie</ex> <term n="Gaballitani : Le Gévaudan correspond de près à l’ancien diocèse de Mende et à l’actuel département de la Lozère.">Gaballitani</term> et loc<ex>um</ex></l>
          <l>ten<ex>entis</ex> baylivii d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>e co<ex>mmun</ex>is cur<ex>ie</ex></l>
          <l>rat<ex>io</ex>ne septuaginta sol<ex>idorum</ex> quos</l>
          <l>B<ex>er</ex>nard<ex>us</ex> d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>s de <term n="Benevento : La localité n’a pu être identifiée, si elle est bien sise en Gévaudan.">Benevento</term></l>
          <l>p<ex>er</ex>cipere co<ex>n</ex>suev<ex>er</ex>at annuatim seu annis</l>
          <l>singulis in et super emolumentis pedagii de</l>
          <l>Larsis <term n="terre de Petra : L’ancienne seigneurie de Peyre (Lozère, cant. Aumont-Aubrac, comm. Saint-Sauveur-de-Peyre) a laissé de nombreuses traces toponymiques, étirées le long de la route d’Aumont-Aubrac à Marvejols (Sainte-Colombe-, Saint-Léger-de-Peyre…). Le renvoi qui y est ici fait sert sans doute à préciser l’identification de « Larcis-de-Peyre ».">terre de Petra</term> et qui septuaginta</l>
          <l>sol<ex>idi</ex> ad solvend<ex>um</ex> retardati fu<ex>er</ex>ant d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>o</l>
          <l>d<ex>omi</ex>no de Benevento p<ex>er</ex> sex annos</l>
          <l>tempore q<ex>u</ex>o m<ex>ih</ex>i p<ex>re</ex>ceptum fuit d<ex>e</ex></l>
          <l>solvendis d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>or<ex>um</ex></l>
          <l>sex annor<ex>um</ex> ar<ex>re</ex>ragiis suprad<ex>i</ex>c<ex>t</ex>Is.</l>
          <l/>
          <l>Except<ex>i</ex>oni d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>e peccunie p<ex>er</ex> vos m<ex>ih</ex>i no<ex>n</ex></l>
          <l>defalcate renu<ex>n</ex>cio.</l>
          <l/>
          <l>Act<ex>um</ex> in domo thesaurarie, p<ex>re</ex>sentib<ex>us</ex></l>
          <l>testib<ex>us</ex> mag<ex>ist</ex>ro <term n="Helie Bernardi : forme onomastique typique, qui accompagne le nom personnel d’un patronyme au génitif (« fils de » est sous-entendu).">Helie Bernardi</term>, Johanne</l>
          <l>Manni, R<ex>aimund</ex>ino Petri de Nem<ex>auso</ex>, et</l>
          <l>me Paulo Andree, pu<ex>bli</ex>co d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>i d<ex>omi</ex>ni</l>
          <l>regis notario, q<ex>u</ex>i p<ex>re</ex>d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>is presens fui et</l>
          <l>predicta in notam recepi et requisit<ex>us</ex> in</l>
          <l><term n="formam : Le scribe a par erreur noté deux fois le “m” final (une fois par un tilde, une fois par un “m” renversé en forme de “z”).">forma<ex>m</ex></term> publicam reddegi et signo meo</l>
          <l>signavi notario [seing manuel].</l>
        </div>
        <div type="translation">
          <l>L’an du Seigneur 1300 vingt-cinq et le</l>
          <l>vingt-sixième jour d’octobre, sous le règne</l>
          <l>de monseigneur Charles, <term n="Francorum et Navarre rege : Appliqué ici à Charles IV le Bel (1322-1328), le titre est double, comme il est de règle sous les trois fils de Philippe le Bel, qui héritèrent de leur père la couronne de Navarre. Noter que le rédacteur de l’acte suit les usages de la chancellerie royale, qui maintient en latin le traditionnel Francorum (mais d’autres rédacteurs peuvent employer Francie).">roi de France et de Navarre</term>,</l>
          <l>moi, Jean Saurier de <term n="Marologio : Marvejols, Lozère, ch.-l. cant.">Marvejols</term>, j’avoue et</l>
          <l>reconnais à vous, <term n="discreto viro : Le titre de courtoisie d’« homme discret », « discrète personne », commence à se répandre ; il faut prendre « discret » au sens étymologique : « plein de discernement », « sage ».">discrète personne</term></l>
          <l>Guirard Peyre, trésorier royal dans la</l>
          <l><term n="senescallia Bellicadri et Nemausi : La sénéchaussée de Beaucaire(-Nîmes) est, avec celle de Carcassonne(-Béziers), l’une des deux plus anciennes sénéchaussées capétiennes du Midi, formées en 1229 des terres alors reconnues au roi de France.">sénéchaussée de Beaucaire et de Nîmes</term>,</l>
          <l>que vous m’avez défalqué de ce que je vous</l>
          <l>devais à raison du péage de <term n="Larsis : Larcis, Lozère, cant. Marvejols, comm. Antrenas.">Larcis</term> dix</l>
          <l>livres et dix sous <term n="turonensium : Comme tous les autres noms d’espèces monétaires, l’adjectif substantivé turonensis/-es se rapporte aux seules pièces effectivement monnayées à l’origine, les deniers ; on l’emploie donc invariablement au génitif pluriel quand il s’applique à des livres et/ou à des sous « de [deniers] tournois » ; mais, en français moderne, on a pris l’habitude de ne plus parler en général que de « livres/sous tournois ».">tournois</term>, pour le compte</l>
          <l>du roi, que j’ai versés sur ordre du juge de</l>
          <l>la cour commune de <term n="Gaballitani : Le Gévaudan correspond de près à l’ancien diocèse de Mende et à l’actuel département de la Lozère.">Gévaudan</term> et du</l>
          <l>lieutenant du bailli de ladite cour</l>
          <l>commune, à raison des soixante-dix sous</l>
          <l>que Bernard seigneur de <term n="Benevento : La localité n’a pu être identifiée, si elle est bien sise en Gévaudan.">Bénévent</term> avait</l>
          <l>habitude de percevoir annuellement ou</l>
          <l>chaque année dans et sur les émoluments</l>
          <l>du péage de Larcis de la <term n="terre de Petra : L’ancienne seigneurie de Peyre (Lozère, cant. Aumont-Aubrac, comm. Saint-Sauveur-de-Peyre) a laissé de nombreuses traces toponymiques, étirées le long de la route d’Aumont-Aubrac à Marvejols (Sainte-Colombe-, Saint-Léger-de-Peyre…). Le renvoi qui y est ici fait sert sans doute à préciser l’identification de « Larcis-de-Peyre ».">terre de Peyre</term>,</l>
          <l>lesquels soixante-dix sous avaient vu leur</l>
          <l>paiement audit seigneur de Bénévent</l>
          <l>retardé six ans durant au moment où l’on</l>
          <l>m’ordonna de verser les susdits arrérages</l>
          <l>desdites six années.</l>
          <l/>
          <l>Je renonce à l’exception dudit argent par vous à moi non défalqué.</l>
          <l/>
          <l>Fait dans la maison de la trésorerie, en</l>
          <l>présence des témoins, maître <term n="Helie Bernardi : forme onomastique typique, qui accompagne le nom personnel d’un patronyme au génitif (« fils de » est sous-entendu).">Hélie Bernard</term>, Jean</l>
          <l>Manni, Raimondin Peyre de Nîmes, et</l>
          <l>de moi, Paul André, notaire public dudit seigneur</l>
          <l>le roi, qui ai été présent aux choses susdites,</l>
          <l>ai pris minute des choses susdites et, à la demande</l>
          <l>qui m’en a été faite, l’ai mise</l>
          <l>en <term n="formam : Le scribe a par erreur noté deux fois le “m” final (une fois par un tilde, une fois par un “m” renversé en forme de “z”).">forme</term> publique et signée de mon</l>
          <l>seing notarié [seing manuel].</l>
        </div>
      </div>
      <div type="speech">
        <head>Parties du discours</head> 
        <p>
          <seg corresp="date">Anno Domini M° CCC vicesimo quinto et vicesima sexta die octobris, domino Karolo Francorum et Navarre rege regnante,<note ana="date">Date de temps initiale.</note></seg>
          <seg corresp="coeur"> ego Johannes Saureri de Marologio confiteor et recognosco vobis, discreto viro Guirardo Petri, thesaurario regio in senescallia Bellicadri et Nemausi, quod vos de hoc in quo vobis tenebar ratione pedagii de Larsis defalcastis mihi decem libras decem solidos turonensium pro parte regia, quas solvi mandato judicis communis curie Gaballitani et locum tenentis baylivii dicte communis curie ratione septuaginta solidorum quos Bernardus dominus de Benevento percipere consueverat annuatim seu annis singulis in et super emolumentis pedagii de Larsis terre de Petra et qui septuaginta solidi ad solvendum retardati fuerant dicto domino de Benevento per sex annos tempore quo mihi preceptum fuit de solvendis dictorum sex annorum arreragiis supradictis<note ana="coeur">Cœur de l’acte (qui n’est qu’à moitié un dispositif stricto sensu) ; verbe-clef : recognosco</note></seg>
          <seg corresp="renonciation">Exceptioni dicte peccunie per vos mihi non defalcate renuncio<note ana="renonciation">Renonciation</note></seg>
          <seg corresp="date">Actum in domo thesaurarie,<note ana="date">Date de lieu finale</note></seg>
          <seg corresp="liste">presentibus testibus magistro Helie Bernardi, Johanne Manni, Raimundo Petri de Nemauso,<note ana="liste">Liste des témoins</note></seg>
          <seg corresp="souscription">et me Paulo Andree, publico dicti domini regis notario, qui predictis presens fui et predicta in notam recepi et requisitus in formam publicam reddegi et signo meo signavi notario<note ana="souscription">Souscription notariale</note></seg>
        </p>
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <div>
          <head>Sens et portée du document</head>
          <p>Un premier aspect de l’acte est lié à la pratique de la rente, versement annuel, fixe et perpétuel, d’une somme en numéraire ou en espèces. Il s’agit ici d’une rente en numéraire, assignée sur les revenus d’un péage, dont le détenteur consent ainsi de perdre une partie de ses revenus, soit parce que lui-même ou un prédécesseur a jadis reçu un versement d’argent, soit, et plus vraisemblablement dans le cas présent, parce qu’il en fait un don, un cadeau, au bénéficiaire, dont il s’attire les grâces ou qu’il rétribue par ce moyen (quand l’échange est coulé dans le moule de la féodalité, on parle de « fief-rente »). Mais, comme bien souvent, le bénéficiaire de la rente ne peut toujours se faire payer régulièrement ; on apure ici six années de retard (« arrérages »).</p>
          <p>Le second aspect du document est lié à la situation particulière du Gévaudan. Depuis un accord de février 1307, le pays était tenu en « pariage » par l’évêque de Mende et le roi de France. Les droits du roi étaient exercés par un bailli, relevant de la sénéchaussée de Nîmes-Beaucaire. L’organe judiciaire le plus élevé, instance où les deux co-seigneurs intervenaient à parité, était dit « cour commune du Gévaudan » ; elle avait à sa tête un bailli (distinct du bailli royal, en résidence à Marvejols, et du bailli épiscopal, installé à Mende). C’est cette instance (sans doute à la suite d’une plainte du seigneur bénéficiaire de la rente) qui a ordonné de régler les arrérages.</p>
          <p>Jean Saurier, qui gère la caisse du péage, déclare avoir versé 10 livres 10 sous tournois. Or les arrérages des six années non acquittées monteraient à 70 sous [soit 3 livres 10 sous] x 6 = 21 livres, dont la somme versée ne représente que la moitié. Comme on précise bien qu’elle est versée « <hi rend="i">pro parte regia</hi> », la situation particulière du Gévaudan permet de supposer que l’autre co-seigneur, l’évêque de Mende, devait s’acquitter de l’autre moitié de la rente, donc aussi de l’autre moitié des arrérages — ici encore aux soins de Jean Saurier, ou bien d’un autre, on ne sait : le document, adressé à l’administration financière royale, ne s’occupe pas de cet second volet de l’affaire.</p>
          <p>Le document appartient au vaste ensemble des pièces justificatives des comptes d’officiers royaux, qui leur permettent de justifier, sous la forme d’actes authentiques (actes notariés ou d’officialité, lettres de bailliage ou de prévôté, actes sous sceau personnel…), les moindres lignes de leurs comptes. Au chapitre des dépenses, ces pièces justificatives sont essentiellement le mandat, qui ordonne une dépense, et la quittance, qui en constate le règlement — le destinataire en étant toujours le comptable qui les produit à l’appui de ses comptes. Leur explosion se situe précisément à l’époque du document, avec la mise en place de procédures comptables renouvelées et centralisées à la chambre des comptes de Paris.</p>
          <p>On peut supposer que le présent document entre dans cette catégorie, même s’il constitue une forme un peu particulière de quittance, dont la version de base eût été une quittance du seigneur, payé de ses arrérages, au comptable. Mais cette forme s’explique bien si l’on considère que trois personnages et non deux sont en cause : le bénéficiaire de la rente ; le gestionnaire du péage ; et le trésorier de la sénéchaussée, au compte de qui (seul vérifié par la chambre des comptes) le compte particulier du péage est sans doute intégré, et qui accueille la reconnaissance dans ses « bureaux » de NÎmes (<hi rend="i">in domo thesaurarie</hi>). Une pièce justificative au nom du comptable n’aurait pas eu de valeur. Il était donc logique, faute d’une quittance au nom du bénéficiaire de la rente, qu’elle fût passée au nom de celui qui tenait, concrètement, le péage. Le terme technique de « défalquer » exprime clairement que l’opération comptable est perçue comme un débit pour le trésorier, et comme un crédit pour le péager.</p>
          <p>On peut donc proposer le regeste suivant :</p> Jean Saurier de Marvejols reconnaît que le trésorier royal de la sénéchaussée de Beaucaire et Nîmes, Guirard Peyre, a défalqué de ce qu’il doit lui reverser de la recette du péage de Larcis, la somme de 10 £ 10 s. t., que Jean a remise, pour le compte du roi, sur ordre du juge et du lieutenant du bailli de la cour commune de Gévaudan, à Bernard, seigneur de <hi rend="i">Bénévent</hi>, au titre des arrérages d’une rente de 70 s. assise sur le péage et qui n’avait pas été acquittée depuis six ans. — Acte passé devant le notaire royal Paul André. 
        </div>
        <div>
          <head>Langue</head>
          <p>Anno Domini M° CCC vicesimo quinto et vicesima sexta die octobris, domino Karolo Francorum et Navarre rege regnante, ego Johannes Saureri de Marologio <seg corresp="confiteor">confiteor et recognosco</seg> vobis, discreto viro Guirardo Petri, thesaurario regio in senescallia Bellicadri et Nemausi, quod vos de hoc in quo <seg>vobis tenebar</seg> ratione pedagii de Larsis <seg>defalcastis</seg> mihi decem libras decem solidos turonensium pro parte regia, quas <seg>solvi</seg> mandato judicis communis curie Gaballitani et locum tenentis baylivii dicte communis curie <seg>ratione</seg> septuaginta solidorum quos Bernardus dominus de Benevento <seg>percipere</seg> consueverat <seg>annuatim seu annis singulis in et super</seg> <seg>emolumentis</seg> pedagii de Larsis terre de Petra et qui septuaginta solidi <seg>ad solvendum retardati</seg>fuerant dicto domino de Benevento per sex annos tempore quo mihi preceptum fuit de <seg>solvendis</seg> dictorum sex annorum <seg>arreragiis</seg> supradictis. Exceptioni dicte peccunie per vos mihi non <seg>defalcate</seg> renuncio. Actum in domo thesaurarie, presentibus testibus magistro Helie Bernardi, Johanne Manni, Raimundino Petri de Nemauso, et me Paulo Andree, publico dicti domini regis notario, qui predictis presens fui et predicta in notam recepi et requisitus in formam publicam reddegi et signo meo signavi notario (<hi rend="i">seing manuel</hi>).</p>
          <p>Noter un mélange de :</p>
          <list>
            <item>tournures typiques, par la <seg>conjonction de plusieurs mots</seg> chargés de ne rien laisser échapper du sens visé ;</item>
            <item><seg>termes techniques de la comptabilité</seg>, proches parfois du jargon.</item>
          </list>
          <p>L’allure générale de la langue est caractéristique : simple dans sa formulation (et qui semble « décalquée » mot à mot de notre français, alors qu’en fait elle lui prépare la voie), élaborée dans sa construction (toute la transaction tient en une unique phrase, de 116 mots, mobilisant un <hi rend="b">quod</hi> complétif et cinq pronoms relatifs).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Forme diplomatique</head>
          <p>L’acte est établi et validé par un notaire public d’investiture royale. L’institution est désormais bien rôdée : la pertinence et l’efficacité du formulaire sont remarquables ; le seing manuel, seul signe de validation, n’est pas moins fonctionnel. C’est une sorte de marque de fabrique, qui reste propre au notaire toute sa carrière durant (les notaires royaux du Midi doivent l’enregistrer, quand ils sont investis de leur charge, auprès du sénéchal dans le ressort de qui ils instrumeront). Personne d’autre ne peut l’utiliser (le seing manuel est donc d’un dessin assez complexe), et le notaire ne doit pas en changer (sauf à faire procéder à un nouvel enregistrement quand, par exemple, il se dit par vieillesse ou faiblesse de vue incapable de le reproduire). Il est le seul signe matériel de validation (encore que certaines époques, certaines régions, puissent voir employer concurremment un sceau).</p>
          <p>Le moule rédactionnel est ferme, très proche au fond (mais pas dans la forme diplomatique) de l’acte d’officialité : tout s’organise autour de l’aveu (<hi rend="i">confiteor</hi>) de l’auteur de l’action, aveu consigné par le notaire, dans la forme authentique d’un procès-verbal. Le cas est ici un peu particulier, puisque la « reconnaissance » confessée par Jean Saurier est à la fois le mot-clef du discours diplomatique (il aurait pu aussi bien « reconnaître avoir vendu une vache ») et celui de l’action juridique.</p>
          <p>Les éléments diploAmatiques caractéristiques traduisent bien ces traits, tout en s’éloignant des solutions adoptées dans les juridictions gracieuses. L’acte notarié est, fondamentalement, un constat, un procès-verbal. D’où :</p> la place initiale de la date (mais ici dissociée de la date de lieu), la forme typique de la liste de témoins, objective, et dont le notaire intervient comme le dernier, faisant la transition avec la « souscription » (équivalent de la « recognition » de chancellerie) par laquelle, après avoir décliné son identité, il décrit de façon concrète les étapes de la rédaction : il a été présent (donc n’agit pas sur ouï-dire) ; il a été requis (donc n’agit pas par fantaisie) ; il a rédigé une minute (<hi rend="i">nota</hi>), puis en a tiré l’expédition authentique, validée de son seing manuel, qui est annoncé, puis tracé de sa main. Autant d’étapes obligées, qui figurent ici à la suite immédiate du texte, alors que d’autres familles de notaires ont plutôt l’habitude de les décliner sur un alinéa spécial, ouvert par le seing manuel ou l’englobant.
          <p>Noter ici la solution qui consiste à faire parler l’auteur de l’action juridique, avant que le notaire ne prenne la parole. En d’autres cas, le notaire peut être le seul à parler à la première personne.</p>
          <p>L’expertise du rédacteur ne fait pas de doute. Il ne sacrifie pas pour autant au plaisir d’insérer des clauses : établi à usage interne de l’administration royale, l’acte va à l’essentiel. Dans l’unique et brève clause que le notaire mette au texte, il se montre pourtant tout aussi expert, puisqu’il parvient à ajuster, avec autant d’à propos que de concision, la clause de renonciation : à la célébrissime clause de renonciation à l’exception de « pécune non nombrée » (<hi rend="i">pecunia non numerata…</hi>, quand il y a versement effectif de numéraire), il susbtitue une « pécune non défalquée », qui renvoie bien au jeu d’écriture comptable qu’il a identifié et décrit avec une parfaite maîtrise.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
