<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader> 
    <fileDesc> 
      <titleStmt> 
        <title>1304, 19 mars. Acte de l'administration royale (Toulouse)</title> 
      </titleStmt> 
      <publicationStmt> 
        <idno type="numero">38</idno> 
        <publisher>Ecole nationale des chartes</publisher> 
      </publicationStmt> 
      <sourceDesc> 
        <p>Orig. : Bibl. nat. Fr.</p> 
        <p>Fac-sim. : Ancien fonds 600 (lithographie).</p> 
      </sourceDesc> 
    </fileDesc> 
    <profileDesc> </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text> 
    <body> 
      <div type="facsimile"> 
        <p> 
          <seg rend="20,23,471,61">Nov<ex>er</ex>int univ<ex>er</ex>si q<ex>uo</ex>d nos Nicolaus de Ermenonvilla,</seg> 
          <seg rend="475,39,785,66">thesaurar<ex>ius</ex> Tholose d<ex>omi</ex>ni n<ex>ost</ex>ri Francor<ex>um</ex></seg> 
          <seg rend="20,68,479,88">regis, de mille nonies centum septuaginta libr<ex>is</ex>,</seg> 
          <seg rend="490,72,785,93">tresdecim solidis et undecim denar<ex>iis</ex></seg> 
          <seg rend="13,93,272,116">turon<ex>ensibus</ex> Guill<ex>el</ex>mo de Pesenchis,</seg> 
          <seg rend="280,96,782,123">servienti armor<ex>um</ex> d<ex>omi</ex>ni n<ex>ost</ex>ri regis, olim capitaneo stabilite de</seg> 
          <seg rend="17,124,352,144">Int<ex>er</ex> duo Maria, debitis p<ex>ro</ex> stipendiis suis</seg> 
          <seg rend="357,130,782,153">in d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>a stabilita in ultimo Vasconie ex<ex>er</ex>citu des<ex>er</ex>vitis</seg> 
          <seg rend="17,156,468,180">et de trecentis quinquaginta quatuor l<ex>i</ex>bris turon<ex>ensium</ex></seg> 
          <seg rend="473,162,793,185">sibi debitis p<ex>ro</ex> op<ex>er</ex>ibus factis in castro</seg> 
          <seg rend="14,188,456,212">de Cadillaco, p<ex>er</ex> compotum d<ex>omi</ex>ni Blasii Luppi, militis,</seg> 
          <seg rend="458,193,789,217">quondam sen<ex>escalli</ex> Tholos<ex>e</ex>, de temp<ex>or</ex>e quo</seg> 
          <seg rend="21,223,397,241">fuit capitaneus Vasconie, et p<ex>er</ex> litt<ex>er</ex>as ip<ex>s</ex>ius,</seg> 
          <seg rend="404,229,785,251">quas penes nos retinuim<ex>us</ex>, solvim<ex>us</ex> eidem</seg> 
          <seg rend="23,255,349,274">Guill<ex>el</ex>mo de Pesenchis mille centum</seg> 
          <seg rend="354,257,788,279">sexaginta duas libras, sex solidos, decem denar<ex>ios</ex></seg> 
          <seg rend="16,288,184,305">turon<ex>enses</ex> p<ex>ro</ex> medietate ;</seg> 
          <seg rend="192,285,797,317">et sic restant que debentur eidem Guill<ex>el</ex>mo mille centum sexagi<ex>n</ex>ta</seg> 
          <seg rend="17,318,365,343">due l<ex>i</ex>bre, sex solidi et decem denar<ex>ii</ex> turon<ex>enses</ex>.</seg> 
          <seg rend="372,322,791,348">In cuj<ex>us</ex> rei testimonium, sigillum n<ex>ost</ex>rum duximus</seg> 
          <seg rend="13,350,258,375">p<ex>re</ex>sentibus litt<ex>er</ex>is apponendum.</seg> 
          <seg rend="269,353,790,388">Datum Thol<ex>os</ex>e, XIXa die martii, anno D<ex>omi</ex>ni mill<ex>es</ex>i<ex>m</ex>o trecent<ex>es</ex>imo</seg> 
          <seg rend="14,383,96,408">tercio.</seg> 
        </p> 
      </div> 
      <div type="text"> 
        <div type="transcription"> 
          <l>Nov<ex>er</ex>int univ<ex>er</ex>si q<ex>uo</ex>d nos <term n="Nicolas d’Ermenonville est déjà attesté comme &quot; receveur de Toulouse &quot; en 1290. Même qualifiées du seul nom de la ville, les fonctions de receveur et de trésorier s’étendent à toute la sénéchaussée ; comme le rattachement direct au nom du roi, cette formulation (qui n’a rien à voir avec une fonction municipale) insiste sur la non-subordination au sénéchal.">Nicolaus de Ermenonvilla</term>,</l> 
          <l>thesaurar<ex>ius</ex> Tholose d<ex>omi</ex>ni n<ex>ost</ex>ri Francor<ex>um</ex> regis, de</l> 
          <l>mille nonies centum septuaginta libr<ex>is</ex>, tresdecim solidis</l> 
          <l>et undecim denar<ex>iis</ex> turon<ex>ensibus</ex> <term n="Guilhem de Pezens (Aude, cant. Alzonne) et ses fils apparaissent dans les comptes conservés du règne de Philippe le Bel pour leur participation quasi professionnelle à de multiples campagnes militaires dans le Midi (Comptes royaux, 1285-1314, éd. R. Fawtier), mais aussi en Flandre, pour l’ost de 1299 (Journaux du Trésor de Philippe IV, éd. J. Viard).">Guill<ex>el</ex>mo de </term></l> 
          <l><term n="Guilhem de Pezens (Aude, cant. Alzonne) et ses fils apparaissent dans les comptes conservés du règne de Philippe le Bel pour leur participation quasi professionnelle à de multiples campagnes militaires dans le Midi (Comptes royaux, 1285-1314, éd. R. Fawtier), mais aussi en Flandre, pour l’ost de 1299 (Journaux du Trésor de Philippe IV, éd. J. Viard).">Pesenchis</term>, servienti armor<ex>um</ex> d<ex>omi</ex>ni n<ex>ost</ex>ri regis, olim</l> 
          <l>capitaneo stabilite de <term n="Entre-deux-Mers : région du Bordelais sise entre Garonne et Dordogne.">Int<ex>er</ex> duo Maria</term>, debitis p<ex>ro</ex></l> 
          <l>stipendiis suis in d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>a stabilita in ultimo <term n="La phase active de la campagne de Gascogne s’est déroulée en 1294-1296 : la province, dont le roi de France avait prononcé la commise, fut alors largement conquise ; l’acte renvoie sans doute plutôt à la seconde phase : l’occupation par les troupes françaises, assortie parfois de la dure répression de révoltes, jusqu’au rétablissement en 1303 de la paix avec le roi d’Angleterre, qui recouvra ses fiefs.">Vasconie </term></l> 
          <l><term n="La phase active de la campagne de Gascogne s’est déroulée en 1294-1296 : la province, dont le roi de France avait prononcé la commise, fut alors largement conquise ; l’acte renvoie sans doute plutôt à la seconde phase : l’occupation par les troupes françaises, assortie parfois de la dure répression de révoltes, jusqu’au rétablissement en 1303 de la paix avec le roi d’Angleterre, qui recouvra ses fiefs.">ex<ex>er</ex>citu </term>des<ex>er</ex>vitis et de trecentis quinquaginta quatuor</l> 
          <l>l<ex>i</ex>bris turon<ex>ensium</ex> sibi debitis p<ex>ro</ex> <term n="Operibus : L’acte reprend ici l’appellation technique de l’un des grands chapitres de dépenses des comptes royaux, les &quot; oeuvres &quot; ; elle recouvre en grande partie les travaux d’édification et réparation d’édifices et ouvrages, mais s’étend aussi à leur entretien et fourniture.">op<ex>er</ex>ibus</term> factis in</l> 
          <l>castro de <term n="Cadillac, Gironde, ch.-l. cant.">Cadillaco</term>, p<ex>er</ex> compotum d<ex>omi</ex>ni</l> 
          <l><term n="Blain ou Blaise Loup, sénéchal d’Albigeois et de Toulouse, est qualifié d’&quot; ancien sénéchal de Toulouse &quot; dès le 19 février 1304. Il joua un rôle essentiel lors de la conquête et de l’occupation de la Gascogne, comme &quot; capitaine &quot;, supervisant les opérations.">Blasii Luppi</term>, militis, quondam sen<ex>escalli</ex> Tholos<ex>e</ex>, de temp<ex>or</ex>e</l> 
          <l>quo fuit capitaneus Vasconie, et p<ex>er</ex> litt<ex>er</ex>as ip<ex>s</ex>ius, quas</l> 
          <l>penes nos retinuim<ex>us</ex>, solvim<ex>us</ex> eidem Guill<ex>el</ex>mo de</l> 
          <l>Pesenchis mille centum sexaginta duas libras, sex</l> 
          <l>solidos, decem denar<ex>ios</ex> turon<ex>enses</ex> p<ex>ro</ex> medietate ; et sic</l> 
          <l><term n="Le calcul du trésorier est juste... à 3 deniers près, au bénéfice des caisses publiques. La dette totale est en effet de (1970 £ 13 s. 11 d. + 354 £ =) 2324 £ 13 s. 11 d. Défalcation faite du premier versement (1162 £ 6 s. 10 d.), resteraient donc à payer 1162 £ 7 s. 1 d. Autre façon de présenter les choses, la moitié exacte de la somme due était de 1162 £ 6 s. 11 d. obole (obole = 1/2 d.).">restant que debentur</term> eidem Guill<ex>el</ex>mo mille centum</l> 
          <l>sexagi<ex>n</ex>ta due l<ex>i</ex>bre, sex solidi et decem denar<ex>ii</ex></l> 
          <l>turon<ex>enses</ex>. In cuj<ex>us</ex> rei testimonium, sigillum n<ex>ost</ex>rum</l> 
          <l>duximus p<ex>re</ex>sentibus litt<ex>er</ex>is apponendum. Datum</l> 
          <l>Thol<ex>os</ex>e, XIXa die martii, anno D<ex>omi</ex>ni <term n="Le millésime ne peut être exprimé que dans le style (capétien) de Pâques ; la conversion 1304 (nouveau style) cadre d’ailleurs avec la titulature de l’ancien sénéchal de Toulouse, qui était encore en fonctions au tout début 1304.">mill<ex>es</ex>i<ex>m</ex>o</term></l> 
          <l><term n="Le millésime ne peut être exprimé que dans le style (capétien) de Pâques ; la conversion 1304 (nouveau style) cadre d’ailleurs avec la titulature de l’ancien sénéchal de Toulouse, qui était encore en fonctions au tout début 1304.">trecent<ex>es</ex>imo tercio</term>.</l> 
        </div> 
        <div type="translation"> 
          <l>Sachent tous que nous, <term n="Nicolas d’Ermenonville est déjà attesté comme &quot; receveur de Toulouse &quot; en 1290. Même qualifiées du seul nom de la ville, les fonctions de receveur et de trésorier s’étendent à toute la sénéchaussée ; comme le rattachement direct au nom du roi, cette formulation (qui n’a rien à voir avec une fonction municipale) insiste sur la non-subordination au sénéchal.">Nicolas d’Ermenonville</term>,</l> 
          <l>trésorier de Toulouse de notre seigneur le roi de France,</l> 
          <l>des mille neuf cent soixante-dix livres, treize sous et</l> 
          <l>onze deniers tournois dus à <term n="Guilhem de Pezens (Aude, cant. Alzonne) et ses fils apparaissent dans les comptes conservés du règne de Philippe le Bel pour leur participation quasi professionnelle à de multiples campagnes militaires dans le Midi (Comptes royaux, 1285-1314, éd. R. Fawtier), mais aussi en Flandre, pour l’ost de 1299 (Journaux du Trésor de Philippe IV, éd. J. Viard).">Guilhem de Pezens</term>, sergent</l> 
          <l>d’armes de notre seigneur le roi, jadis capitaine de la</l> 
          <l>garnison d’<term n="Entre-deux-Mers : région du Bordelais sise entre Garonne et Dordogne.">Entre-deux-Mers</term>, pour ses gages dans ladite</l> 
          <l>garnison lors du dernier <term n="La phase active de la campagne de Gascogne s’est déroulée en 1294-1296 : la province, dont le roi de France avait prononcé la commise, fut alors largement conquise ; l’acte renvoie sans doute plutôt à la seconde phase : l’occupation par les troupes françaises, assortie parfois de la dure répression de révoltes, jusqu’au rétablissement en 1303 de la paix avec le roi d’Angleterre, qui recouvra ses fiefs.">ost de Gascogne</term>, et de trois</l> 
          <l>cent cinquante-quatre livres tournois à lui dues pour les</l> 
          <l><term n="Operibus : L’acte reprend ici l’appellation technique de l’un des grands chapitres de dépenses des comptes royaux, les &quot; oeuvres &quot; ; elle recouvre en grande partie les travaux d’édification et réparation d’édifices et ouvrages, mais s’étend aussi à leur entretien et fourniture.">oeuvres</term> du château de <term n="Cadillac, Gironde, ch.-l. cant.">Cadillac</term>, [ainsi qu’il apparaît] par</l> 
          <l>le compte de monsieur <term n="Blain ou Blaise Loup, sénéchal d’Albigeois et de Toulouse, est qualifié d’&quot; ancien sénéchal de Toulouse &quot; dès le 19 février 1304. Il joua un rôle essentiel lors de la conquête et de l’occupation de la Gascogne, comme &quot; capitaine &quot;, supervisant les opérations.">Blaise Loup</term>, chevalier, jadis</l> 
          <l>sénéchal de Toulouse, du temps où il était capitaine de</l> 
          <l>Gascogne, et par les lettres du même, que nous avons</l> 
          <l>gardées par-devers nous, nous avons versé audit Guilhem</l> 
          <l>de Pezens mille cent soixante-deux livres, six sous, dix</l> 
          <l>deniers tournois comme moitié [de la somme due] ; lui</l> 
          <l><term n="Le calcul du trésorier est juste...  à 3 deniers près, au bénéfice des caisses publiques. La dette totale est en effet de (1970 £ 13 s. 11 d. + 354 £ =) 2324 £ 13 s. 11 d. Défalcation faite du premier versement (1162 £ 6 s. 10 d.), resteraient donc à payer 1162 £ 7 s. 1 d. Autre façon de présenter les choses, la moitié exacte de la somme due était de 1162 £ 6 s. 11 d. obole (obole = 1/2 d.).">restent ainsi dus</term> mille cent soixante-deux livres, six</l> 
          <l>sous et dix deniers tournois. En témoin de quoi, nous</l> 
          <l>avons fait apposer notre sceau aux présentes lettres.</l> 
          <l>Donné à Toulouse, le 19e jour de mars, l’an du Seigneur</l> 
          <l><term n="Le millésime ne peut être exprimé que dans le style (capétien) de Pâques ; la conversion 1304 (nouveau style) cadre d’ailleurs avec la titulature de l’ancien sénéchal de Toulouse, qui était encore en fonctions au tout début 1304.">mille trois cent trois</term>.</l> 
        </div> 
        <div type="regeste"> 
          <head>1304 (n. st.), 19 mars. - Toulouse. </head> 
          <p>Nicolas d’Ermenonville, trésorier du roi à Toulouse, certifie avoir payé à Guilhem de Pezens, sergent d’armes du roi, la moitié, soit 1162 £ 6 s. 10 d. t., des sommes qui lui étaient dues pour ses gages à la garnison d’Entre-deux-Mers lors du dernier ost de Gascogne (1970 £ 13 s. 11 d. t.) et pour les oeuvres du château de Cadillac (354 £ t.), sommes attestées par le compte de Blaise Loup, ancien sénéchal de Toulouse et capitaine de Gascogne, et par les lettres de celui-ci, que le trésorier a gardées par-devers lui. Il certifie qu’un montant équivalent reste à acquitter.</p> 
        </div> 
      </div> 
      <div type="diplomatic"> 
        <head>Commentaire diplomatique</head> 
        <div>
          <head>Caractères externes</head> 
          <figure rend="38/faxexternes.jpg"/> 
          <figDesc> 
            <seg rend="37,44,30">Ouverture de l’acte : signe hérité des deux points (..) tracé de façon cursive et N capital redoublé</seg> 
            <seg rend="379,61,14">Capitale à redoublement, fréquente aussi dans les écritures de la chancellerie royale au même moment. Noter que cet ornement distingue surtout des noms propres et des noms de fonction, comme certains chiffres</seg> 
            <seg type="rect" rend="586,50,611,103">Deux signes abréviatifs différents (l’usage est confirmé dans le reste du texte) après la lettre "r" ; le premier est en fait spécifique à l’abréviation de "-orum" (voir aussi "armorum" 1.3). Pour le reste, l’usage des abréviations est relativement discret</seg> 
            <seg rend="138,76,11">Signe de ponctuation mineur (trait oblique court et fin), qui, entre autres, sert à ouvrir des incises ou à isoler, comme ici, les chiffres des milliers et des centaines, plus bas les livres et les sous</seg> 
            <seg rend="582,147,580,167,582,215,598,227,609,214,610,174,609,149,595,134">Justification droite parfois incertaine : mais noter que, comme dans l’acte royal, le scripteur ne coupe aucun mot en fin de ligne</seg> 
            <seg rend="65,313,80,304,148,299,206,300,250,310,246,319,198,327,90,325">Clôture du texte par un signe et trois longs traits, qui n’occupent pas toute la ligne finale</seg> 
            <seg rend="239,384,276,385,290,357,280,333,256,324,230,335,223,363">Simple queue de parchemin, sceau disparu</seg> 
          </figDesc> 
          <p>Le format de l'acte est réduit (16 x 9 cm). De la mise en page et de l'écriture se dégage une impression de clarté et de sobriété : mots soigneusement tracés, résistance à la tentation de la cursivité, discrétion et pertinence des systèmes d'abréviation et de ponctuation, volonté délibérée d'écrire les chiffres en toutes lettres (seul le quantième est en chiffres romains), pour éviter toute falsification. Mais, à y regarder de plus près, transparaît aussi le soin apporté à la mise par écrit : une justification globalement harmonieuse, la multiplicité des petites capitales initiales à redoublement, la variété des signes abréviatifs, la grâce des jambages finaux plongeants y concourent également. Une parcelle de la majesté royale y transparaît, comme d'ailleurs dans l'emploi du "nous" par l'officier royal. La langue pourtant ne cède rien de sa précision, voire de sa technicité. Le formulaire évite toute fioriture : notification et corroboration à part, elles-mêmes fort dépouillées, le regeste français est quasiment aussi long que le texte.</p> 
          <p>Il ressort en fin de compte de l'examen de ce modeste parchemin une impression d'autant plus nette de maîtrise rédactionnelle (contrastant avec la légère erreur faite dans les calculs !) que le type et le montage documentaires sont plus complexes que dans le tout-venant des mandats de paiement et des quittances que nous a légués l'administration financière royale.</p>
          <p>Le document n'a pas de dispositif à proprement parler : il ne transmet pas d'ordre, ni n'exprime de volonté. Le trésorier constate, sous son sceau, et sa parole suffit sans qu'il soit besoin d'obligation expresse : l'engagement est implicite. L'acte vaut essentiellement attestation, certificat. Mais, ce faisant, il répond à une double finalité, successivement évoquée : d'abord, la finalité de la quittance, attestant un paiement fait, mais ici inversée puisque c'est l'agent du paiement qui parle, et non le récipiendaire (sans doute celui-ci a-t-il parallèlement délivré une quittance au trésorier) ; d'autre part, la finalité de l'engagement à payer une somme, symétrique du mandat de paiement, puisque c'est ici le comptable et non l'ordonnateur qui parle.</p> 
          <p>Ce n'est pas par maladresse, mais plutôt par économie que le formulaire est aussi elliptique. Car l'acte qui nous est parvenu s'insère dans un ensemble documentaire beaucoup plus vaste, auquel il fait partiellement allusion : comptes du capitaine de Gascogne, qui donne le détail des sommes dues ; lettres du même (à n'en pas douter le mandat de paiement originel, portant sur l'ensemble de la somme). Ces dernières ont été remises au trésorier à sa demande (<hi rend="i">penes nos retinuimus</hi>) : elles se voient ainsi désamorcées par un stratagème archivistique (le créancier ne pourra en exciper pour tenter d'obtenir un paiement intégral maintenant qu'il a été en partie payé), car on ne peut y inscrire la mention du premier paiement (addition que l'on pourrait contester comme frauduleuse), ni les détruire (le trésorier en aura besoin comme pièce justificative). Le présent acte va donc les remplacer chez le créancier, qui devra présenter son nouveau titre pour encaisser la seconde moitié de la somme due, avant ici encore de le rendre, accompagné d'une autre quittance.</p> 
          <p>On notera, chose courante, qu'aucun terme n'est donné à la fin du remboursement : les caisses royales peinent à solder les comptes de la guerre déjà passée, à charge pour le créancier de se présenter et représenter. Toutefois, comme il y a toutes les chances que le document nous soit parvenu par le biais des archives de la Chambre des comptes et non des archives privées de Guilhem de Pezens, on peut être quasi certain que le remboursement a été intégral.</p>
        </div> 
      </div> 
    </body>
  </text>
</TEI>
