<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1317, 10 décembre. Acte d’officialité (Verdun)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">39</idno>
        <publisher>Ecole nationale des chartes</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Orig. : BNF.</p>
        <p>Fac-sim. : Ancien fonds 288 (lithographie).</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc> </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front> </front>
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="18,32,406,59">Nous, officiaulz de la court monsignour le princier</seg>
          <seg rend="414,29,782,52">grant archidiacre en l’eglize de Verdun, faisons</seg>
          <seg rend="19,63,479,83">cougnissant a tous que, en la presence de Arnouth dit Vion,</seg>
          <seg rend="484,57,790,74">clerc, notaire <ex>et</ex> tabellion publique de</seg>
          <seg rend="17,86,576,102">l’auctoritei del Saint Empire de Roume, jurei <ex>et</ex> fiauble de ladite court,</seg>
          <seg rend="583,81,775,97">louqueil nous creons en</seg>
          <seg rend="16,108,513,124">cest fait <ex>et</ex> en plus grant <ex>et</ex> liqueis porte n<ex>ost</ex>re pooir en ceste p<ex>ar</ex>tie,</seg>
          <seg rend="518,104,788,121">reprint Jehans des Hermoizes, escui-</seg>
          <seg rend="12,133,362,151">-iers, filz signour Robert des Hermoizes, ch<ex>evalie</ex>r,</seg>
          <seg rend="365,126,791,149">de reverent peire en n<ex>ost</ex>re Signour Henri, p<ex>ar</ex> la grace</seg>
          <seg rend="15,156,391,171">de Deu evesque de Verdun, teil droit <ex>et</ex> teile p<ex>ar</ex>tie</seg>
          <seg rend="399,154,791,174">com il avoit, pooit <ex>et</ex> devoit avoir en dix reires de</seg>
          <seg rend="9,181,385,198">bleif que li hoir signour Jehant le Cornu, ch<ex>evalie</ex>r,</seg>
          <seg rend="390,181,795,197">ont einz rente <ex>et</ex> einz croueies de Gourai<ex>n</ex>court ; et</seg>
          <seg rend="13,206,368,223">celui fiez remint lidis Jehans en la main ledit</seg>
          <seg rend="370,204,798,223">reverent peire Henri pour do<ex>n</ex>neir a Henri de Bry-</seg>
          <seg rend="18,231,322,251">-ey, fil signour Jake de Briey, ch<ex>evalie</ex>r, qui fut ;</seg>
          <seg rend="324,229,797,253">liqueis Henris, escuiers, en reprint doudit reverent peire</seg>
          <seg rend="18,260,393,280">Henri evesque en teil servize com lidis fiez devoit.</seg>
          <seg rend="394,261,790,278">Se fut fait en la presence de signour Hue de Giber-</seg>
          <seg rend="18,285,438,304">-court, ch<ex>evalie</ex>r, Otignon de Manhuere et Husson de Blanzy,</seg>
          <seg rend="445,288,787,305">homes de l’eveschié. Liqueis sires Hues, ch<ex>evalie</ex>rs,</seg>
          <seg rend="18,313,457,331">ai muis son sael en ces p<ex>re</ex>sentes letres avoc le n<ex>ostr</ex>e sael</seg>
          <seg rend="459,314,791,330">en tesmo<ex>n</ex>gnage dez chozes dessusdites. Lez-</seg>
          <seg rend="10,338,360,356">-queiles letres furent faites l’an de grace</seg>
          <seg rend="367,338,796,356">n<ex>ost</ex>re Signour mil trois cens dix <ex>et</ex> sept ans, le same-</seg>
          <seg rend="12,365,321,385">-di aprés feste saint Nicholay en yver.</seg>
          <seg rend="377,365,543,387">[Signe] Ar. Vionni.</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription"> 
          <l>Nous, officiaulz de la court monsignour le</l>
          <l><term n="Le diocèse de Verdun était divisé en quatre archidiaconés : d Argonne, de Woëvre, de La Rivière et de la Princerie ( archidiaconus primus = major), qui englobait la cité elle-même et était le plus élevé en dignité.">princier grant archidiacre</term> en l’eglize de <term n="Verdun (Meuse, ch.-l. arr.).">Verdun</term>, faisons</l>
          <l>cougnissant a tous que en la presence de Arnouth dit</l>
          <l>Vion, clerc, notaire <ex>et</ex> tabellion publique de l’auctoritei</l>
          <l>de l Saint Empire de Roume, jurei <ex>et</ex> <term n=" &quot;Fiable&quot; (= à qui l’on accorde foi) est spécialement utilisé pour caractériser des notaires-jurés d’officialité.">fiauble</term> de ladite</l>
          <l>court, louqueil nous creons en cest fait <ex>et</ex> en plus grant <ex>et</ex></l>
          <l>liqueis porte n<ex>ost</ex>re pooir en ceste p<ex>ar</ex>tie, reprint Jehans</l>
          <l>des <term n="Les Grandes-Armoises (Ardennes, cant. Le Chesne).">Hermoizes</term>, <term n="Le titre d’&quot; écuyer &quot; orne couramment à l’époque un rejeton de la noblesse non encore armé chevalier.">escuiiers</term>, filz signour Robert des</l>
          <l>Hermoizes, ch<ex>evalie</ex>r, de reverent peire en n<ex>ost</ex>re</l>
          <l>Signour Henri, p<ex>ar</ex> la grace de Deu evesque de Verdun,</l>
          <l>teil droit <ex>et</ex> teile p<ex>ar</ex>tie com il avoit, pooit <ex>et</ex> devoit avoir</l>
          <l>en dix <term n="reires : le mot est sûrement à rapprocher du &quot; reise &quot; attesté en Lorraine au XIIIe siècle, et du &quot; res &quot; rencontré à Verdun à l’époque moderne comme mesure des grains, et eux-mêmes parents de la &quot; rase &quot; qui en diverses provinces désignait une mesure rase (et non comble).">reires</term> de bleif que li hoir signour Jehant le</l>
          <l>Cornu, ch<ex>evalie</ex>r, ont einz rente <ex>et</ex> einz <term n="croueies forme lorraine du mot &quot; corvee &quot;, &quot; croee &quot; etc. (lat. croada), terre que le seigneur fait cultiver par des corvéables, d’où parfois clos, ou encore terre cultivée tout court.">croueies</term> de</l>
          <l><term n="Gouraincourt (Meuse, cant. Spincourt) : localité à 25 km au nord-est de Verdun, en Barrois non mouvant.">Gourai<ex>n</ex>court</term> ;</l>
          <l>et celui fiez remint lidis Jehans en la main ledit reverent</l>
          <l>peire Henri pour do<ex>n</ex>neir a Henri de <term n="Briey (Meuthe-et-Moselle, ch.-l. arr.). Jean des Armoises est attesté en 1333 comme châtelain de Briey.">Bryey</term>, fil signour</l>
          <l>Jake de Briey, ch<ex>evalie</ex>r, qui fut ; liqueis Henris,</l>
          <l>escuiers, en reprint doudit reverent peire Henri evesque</l>
          <l>en teil servize com lidis fiez devoit. Se fut fait en la</l>
          <l>presence de signour Hue de <term n="Jubécourt (Meuse, comm. et cant. Clermont-en-Argonne).">Gibercourt</term>, ch<ex>evalie</ex>r,</l>
          <l>Otignon de <term n="Manheulles (Meuse, cant. Fresne-en-Woëvre).">Manhuere</term> et Husson de <term n="Blanzée (Meuse, cant. Étain).">Blanzy</term>, homes de</l>
          <l>l’eveschié. Liqueis sires Hues, ch<ex>evalie</ex>rs, ai muis son</l>
          <l>sael en ces p<ex>re</ex>sentes letres avoc le n<ex>ostr</ex>e sael en</l>
          <l>tesmo<ex>n</ex>gnage dez chozes dessusdites. Lezqueiles letres</l>
          <l>furent faites l’an de grace n<ex>ost</ex>re Signour mil trois cens</l>
          <l>dix <ex>et</ex> sept ans, le samedi aprés feste <term n="En 1317, la Saint-Nicolas d’hiver (fêtée le 6 décembre) tombe un mardi ; le samedi qui suit est donc le 10 décembre 1317.">saint Nicholay</term> en</l>
          <l>yver. (Signe) Ar. Vionni.</l> 
        </div>
        <div type="translation"> 
          <l>Nous, official de la cour de monseigneur le grand</l>
          <l><term n="Le diocèse de Verdun était divisé en quatre archidiaconés :  Argonne, de Woëvre, de La Rivière et  de la Princerie ( archidiaconus primus = major), qui englobait la cité elle-même et était le plus élevé en dignité.">archidiacre majeur</term> de l’église de <term n="Verdun (Meuse, ch.-l. arr.).">Verdun</term>, faisons</l>
          <l>savoir à tous que, en la présence d’Arnoul dit Vion,</l>
          <l>clerc, notaire et tabellion public [investi] par l’autorité</l>
          <l>du Saint-Empire romain, juré <term n=" &quot;Fiable&quot; (= à qui l’on accorde foi) est spécialement utilisé pour caractériser des notaires-jurés d’officialité.">assermenté</term> de ladite cour,</l>
          <l>à qui nous nous fions en ce fait et en plus grand et lequel</l>
          <l>a reçu de nous pouvoir en cette affaire, Jean des</l>
          <l><term n="Les Grandes-Armoises (Ardennes, cant. Le Chesne).">Armoises</term>, <term n="Le titre d’&quot; écuyer &quot; orne couramment à l’époque un rejeton de la noblesse non encore armé chevalier.">écuyer</term>, fils du seigneur Robert des Armoises,</l>
          <l>chevalier, a repris de révérend père en Notre Seigneur</l>
          <l>Henri, par la grâce de Dieu évêque de Verdun, le droit et</l>
          <l>la portion qu’il avait, pouvait et devait avoir dans les dix</l>
          <l><term n="reires : le mot est sûrement à rapprocher du &quot; reise &quot; attesté en Lorraine au XIIIe siècle, et du &quot; res &quot; rencontré à Verdun à l’époque moderne comme mesure des grains, et eux-mêmes parents de la &quot; rase &quot; qui en diverses provinces désignait une mesure rase (et non comble).">rases</term> de grain que les héritiers du seigneur Jean le</l>
          <l>Cornu ont dans les rentes et <term n="croueies forme lorraine du mot &quot; corvee &quot;, &quot; croee &quot; etc. (lat. croada), terre que le seigneur fait cultiver par des corvéables, d’où parfois clos, ou encore terre cultivée tout court.">terres de corvées</term> de</l>
          <l><term n="Gouraincourt (Meuse, cant. Spincourt) : localité à 25 km au nord-est de Verdun, en Barrois non mouvant.">Gouraincourt</term> ;</l>
          <l>et ce fief, ledit Jean l’a remis en la main dudit révérend</l>
          <l>père Henri pour qu’il le donne à Henri de <term n="Briey (Meuthe-et-Moselle, ch.-l. arr.). Jean des Armoises est attesté en 1333 comme châtelain de Briey.">Briey</term>, fils de</l>
          <l>feu le seigneur Jacques de Briey, chevalier ; lequel</l>
          <l>Henri, écuyer, l’a repris dudit révérend père Henri</l>
          <l>évêque au service que ledit fief devait. Ce fut fait en</l>
          <l>présence du seigneur Hugues de <term n="Jubécourt (Meuse, comm. et cant. Clermont-en-Argonne).">Jubécourt</term>, chevalier,</l>
          <l>d’Otignon de <term n="Manheulles (Meuse, cant. Fresne-en-Woëvre).">Manheulles</term> et de Husson de <term n="Blanzée (Meuse, cant. Étain).">Blanzée</term>,</l>
          <l>vassaux de l’évêché. Lequel seigneur Hugues, chevalier,</l>
          <l>a mis son sceau aux présentes lettres avec notre sceau en</l>
          <l>témoignage des choses susdites. Ces lettres furent faites</l>
          <l>en l’an de grâce de Notre Seigneur mille trois cent dix-</l>
          <l>sept, le samedi après la <term n="En 1317, la Saint-Nicolas d’hiver (fêtée le 6 décembre) tombe un mardi ; le samedi qui suit est donc le 10 décembre 1317.">Saint-Nicolas</term> d’hiver. (Signe)</l>
          <l>Ar. Vion.</l> 
        </div>
        <div type="regeste">
          <head>1317, 10 décembre. Jean des [Grandes-]Armoises, écuyer,</head>
          <p>Jean des [Grandes-]Armoises, écuyer, fils de Robert, chevalier, reprend de l’évêque de Verdun les droits qu’il avait sur les dix rases de grain perçues par les héritiers de Jean le Cornu dans les redevances et terres de corvées de Gouraincourt ; ces droits, tenus en fief de l’évêque, seront par ce dernier remis à Henri de Briey, écuyer, fils de feu Jacques, chevalier, qui les tiendra désormais au même service que Jean. - Acte notifié sous le sceau de l’officialité archidiaconale de Verdun.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="speech">
        <head>Parties du discours</head> 
        <p>
          <seg corresp="suscription">Nous, officiaulz de la court monsignour le princier grant archidiacre en l’eglize de Verdun,<note ana="suscription" type="bulle">Suscription dépersonnalisée</note></seg>
          <seg corresp="notification">faisons cougnissant a tous que,<note ana="notification">Notification universelle</note></seg>
          <seg corresp="mention_delegation">en la presence de Arnouth dit Vion, clerc, notaire et tabellion publique de l’auctoritei del Saint Empire de Roume, jurei et fiauble de ladite court, louqueil nous creons en cest fait et en plus grant et liqueis porte nostre pooir en ceste partie,<note ana="mention_delegation" type="bulle">Mention de délégation au juré de l’official</note></seg>
          <seg corresp="description">reprint Jehans des Hermoizes, escuiiers, filz signour Robert des Hermoizes, chevalier, de reverent peire en nostre Signour Henri, par la grace de Deu evesque de Verdun, teil droit et teile partie com il avoit, pooit et devoit avoir en dix reires de bleif que li hoir signour Jehant le Cornu, chevalier, ont einz rente et einz croueies de Gouraincourt et celui fiez remint lidis Jehans en la main ledit reverent peire Henri pour donneir a Henri de Bryey, fil signour Jake de Briey, chevalier, qui fut ; liqueis Henris, escuiers, en reprint doudit reverent peire Henri evesque en teil servize com lidis fiez devoit.<note ana="description">Description de l’action notifiée et authentifiée</note></seg>
          <seg corresp="liste">Se fut fait en la presence de signour Hue de Gibercourt, chevalier, Otignon de Manhuere et Husson de Blanzy, homes de l’eveschié.<note ana="liste">Liste des témoins</note></seg>
          <seg corresp="corroboration">Liqueis sires Hues, chevaliers, ai muis son sael en ces presentes letres avoc le nostre sael en tesmongnage dez chozes dessusdites.<note ana="corroboration" type="bulle">Corroboration probatoire annonçant un double scellement</note></seg>
          <seg corresp="date">Lezqueiles letres furent faites l’an de grace nostre Signour mil trois cens dix et sept ans, le samedi aprés feste saint Nicholay en yver.<note ana="date" type="bulle">Date de temps.</note></seg>
          <seg corresp="mention_attestation">(Signe) Ar. Vionni.<note ana="mention_attestation">Mention hors teneur : formule d’attestation (?) et nom du juré</note></seg>
        </p> 
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <div>
          <head>Caractères externes et langue</head>
          <figure rend="39/faxexternes.jpg"/>
          <figDesc>
            <seg rend="70,57,41">Initiale grossie et ornée</seg>
            <seg type="rect" rend="129,43,147,81">Ornementation discrète de quelques lettres à la première ligne</seg>
            <seg type="rect" rend="299,35,324,74">Ornementation discrète de quelques lettres à la première ligne.</seg> 
            <seg rend="663,115,19">Pas de justification du texte à droite ; au besoin, quelques mots sont coupés (sans trait d’union)</seg>
            <seg rend="341,325,351,310,387,300,428,300,460,312,469,327,451,344,411,352,357,343">Le signe précédant le nom "Ar. Vionni" (dont la graphie est identique à celle du texte, et n’a aucune caractéristique de signature) est à peine une ébauche de seing manuel ; il s’apparente plutôt aux mentions d’attestation ou de prise de responsabilité du rédacteur de l’acte, que l’on trouve en certaines zones, du genre "Notavi", "Nota Talis", "Ita est"... Il est possible de l’interpréter comme la combinaison d’un pied de mouche et d’un "i" suivi d’un signe abréviatif, peut-être pour "Ita [est]"</seg>
            <seg rend="592,323,605,312,632,309,661,310,687,320,682,332,645,337,606,334">Groupes de traits et de signes ondulés occupant la fin de la dernière ligne, à effet esthétique et dissuadant les interpolations</seg>
            <seg rend="120,408,126,392,145,383,171,386,187,401,186,420,164,430,137,429,124,417">Double queue de parchemin. Le lithographe a très vraisemblablement omis de reproduire, plus vers la droite, la fente par laquelle devait passer l’attache, symétrique, du second sceau de l’acte</seg>
          </figDesc>
          <p>L’aspect graphique, comme l’écriture, offre un mélange de soin et de rapidité ; l’acte est le double produit d’une préparation attentive, qui se prolonge dans une certaine emphase mise sur les responsables de la mise par écrit, garants d’authenticité (“ Nous ” l’official, et en contrepoint son clerc-notaire juré), et d’autre part de la masse des actes produits, qui pousse à la hâte.</p> 
          <p>On peut relever comme trait lorrain caractéristique la graphie “ ei ” pour “ é ”, qui représente le produit de [a] latin accentué et libre [le relevé est limité à la première occurrence du mot] : auctoritei, jurei, lou queil (l. 3) ; li queis (l. 4) ; peire (l. 5) ; teil, teile, reires (l. 6) ; bleif (l. 7) ; donneir (l. 8).</p>
        </div> 
        <div>
          <head>Interprétation</head>
          <p>L’emploi de la langue vernaculaire au détriment du latin dans un acte d’officialité peut sembler étonnante. C’est en fait un trait caractéristique de la production des officialités lorraines, en une province du reste où l’emploi du français dans les actes a été précoce et massif (384 actes, de 1214 à 1300, ont été ainsi repérés dans la seule collection de Lorraine de la Bibliothèque nationale de France et édités par Nathalis de Wailly, “ Notice sur les actes en langue vulgaire du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle à la Bibliothèque nationale ”, dans <hi rend="i">Notices et extraits des manuscrits de la Bibliothèque nationale et autres bibliothèques</hi>, t. 28/2, 1878, p. 1-288). On notera au passage la discrétion de l’emploi des abréviations : elle est déterminée par la langue employée (on sait que les abéviations sont normalement beaucoup plus fréquentes dans les actes latins) et non par l’état du scripteur, tout de même poussé par son état clérical à porter <hi rend="i">in fine</hi> son nom en latin.</p>
          <p>Au fond pourtant, les paroles françaises ne font que décalquer les formulaires latins et les solutions juridiques et techniques mises au point dans les officialités épiscopales, vite imitées par des officialités de rang inférieur mais parfois fort actives, comme celles qui se créèrent sous l’autorité des doyens de chapitres cathédraux, de quelques abbés d’abbayes exemptes et, avant tout, d’archidiacres. On notera toutefois ici une certaine simplification du discours, qui n’est pas comme à l’ordinaire fondé sur la <hi rend="i">confessio in jure</hi>, mais sur la description immédiate du négoce juridique (“ <hi rend="i">reprint</hi> ”, l. 4).</p> 
          <p>Héritière directe, par contre, des solutions très tôt imaginées dans les officialités épiscopales est la mention, insistante, de la délégation de l’official à un adjoint spécialisé dans le traitement de l’affaire (“ clerc ”, “ notaire ”, “ juré ”, ici “ <hi rend="i">juré et fiauble</hi> ”) : “ auditeur ” des parties en qualité de témoin privilégié, ensuite habilité à rapporter la transaction à l’official et, en fait, à établir le document et à la préparer en vue du scellement par l’official. Ici, le “ juré ” de l’officialité décline une autre qualité, celle de notaire public d’investiture impériale, mais elle est sans conséquence aucune sur les caractères externes (modes de validation) et sur le discours diplomatique : l’acte est, à part entière et exclusivement, un acte d’officialité.</p>
          <p>Très vite, les liens s’étaient distendus entre l’official et ses délégués : l’ébauche de signature (comme ici) ou le scellement temporaire de l’acte par le sceau personnel du juré (utilisé en “ sous-sceau ” et destiné à disparaître lors du scellement par l’official), sans doute accompagnés de la reconnaissance visuelle de l’écriture, constituèrent alors autant de moyens permettant à l’official de ne pas sceller à son insu des faux parmi les monceaux d’actes lui arrivant pour validation et concernant des affaires dont il n’avait pas entendu parler.</p>
          <p>L’acte, au juste, a reçu un double scellement. Il faudrait une enquête régionale pour préciser la chronologie et la portée de la pratique. Le renforcement du sceau de la juridiction gracieuse ecclésiastique (official, doyen de chrétienté...) par un second sceau, cette fois de laïque, est ainsi un phénomène courant dans la Champagne de la fin du XIIIe siècle : il est destiné à conférer un surcroît d’authenticité à des productions qui subissent la rude concurrence des juridictions gracieuses princières. L’explication est ici d’autant plus plausible que le second sceau n’est annoncé que dans la formule de corroboration, qu’il est celui d’un vassal de l’évêque et qu’il laisse, dans la suscription, toute la responsabilité de l’acte à l’official.</p>
          <p>Autre “ déviation ” de l’acte d’officialité primitif, on mentionne ici des témoins. Il se peut que leur présence soit liée moins aux pratiques diplomatiques qu’au fond féodal de l’affaire, en leur qualité d’“ hommes ” de l’évêque, donc aussi de pairs de l’intéressé.</p>
          <p>Derrière des formules limpides en apparence, le montage de l’acte laisse donc en fin de compte apparaître une certaine complexité, qui répond d’ailleurs à la complexité du montage féodal, dont un pan entier nous est dissimulé parce que le propos de l’acte n’est pas dans la description de toute l’opération mais dans l’affirmation des droits de l’évêque, seigneur supérieur d’une cascade d’inféodations et de “ services ” superposés. Si Jean des Armoizes “ reprend ” le fief qu’il tient de l’évêque (sans doute parmi d’autres), pour en faire investir Henri de Briey (qui le “ reprend ”), autrement dit s’il demande à l’évêque de transférer le fief, sans perte de “ service ” pour le prélat, la raison en demeure inconnue : vente ? compensation ? faveur ? Il reste que le lexique introduit de plein pied dans le jeu dynamique et relationnel de la féodalité (reprendre, remettre, donner, reprendre...). Féodalité qui par ailleurs régule des relations économiques : un cran plus bas, le fief est dit consister en des droits (des prélèvements donc) sur des droits et prélèvements que perçoivent des tiers, eux aussi issus du monde seigneurial, mais dans des modalités qui elles aussi échappent à la description documentaire.</p>
        </div>
      </div> 
    </body>
  </text>
</TEI>
