<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[1357-1359], 19 juillet. Lettre de par le roi de Jean le Bon</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">50</idno>
        <publisher>Ecole nationale des chartes</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Orig. : Bibl. nat. Fr.</p>
        <p>Fac-sim. : ENC Ancien fonds 312 (lithographie).</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc> </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="152,26,261,57">De p<ex>ar</ex> le roy.</seg>
          <seg rend="21,79,777,93">Charles, com<ex>m</ex>e pieça vous eussions fait dire de p<ex>ar</ex> nous par Jehan de Dainville,</seg>
          <seg rend="786,78,1109,91">n<ex>ost</ex>re escuier, que l’office de la chastelle-</seg>
          <seg rend="31,101,809,113">-nie de Lonchamp en la forest de Lions nous avions octroiee a Guerriot Haubergon,</seg>
          <seg rend="818,97,1102,113">n<ex>ost</ex>re vallet trenchant, vacant p<ex>ar</ex></seg>
          <seg rend="32,120,393,133">la mort de Jehan Boudart qui le tenoit,</seg>
          <seg rend="410,114,1113,134">et avant ce que vous sceussiez n<ex>ost</ex>re volenté eussiez ledit office donné a Jehan</seg>
          <seg rend="36,138,748,153">de Montigny, mais non obstant ce feistes response audit Jehan de Dainville que,</seg>
          <seg rend="754,136,1113,153">se il nous plaisoit que ledit Guerriot</seg>
          <seg rend="36,156,721,173">eust ledit office, vous vouliés que il l’eust et le li feriés mettre au delivre,</seg>
          <seg rend="734,157,1110,174">si savons bien que ledit Guerriot n’en</seg>
          <seg rend="43,180,38,195,512,186,767,186,770,175">fist onques puis nulle poursuitte, combien que il ait plus cher ledit office</seg>
          <seg rend="784,179,1109,200">que nul autre p<ex>ro</ex>fit ailleurs <ex>et</ex> pour</seg>
          <seg rend="41,198,703,217">cause, si nous plairoit bien que il l’eust et vous saurions bon gré</seg>
          <seg rend="712,199,1103,220">de le li mettre au delivre, pour ce que nous</seg>
          <seg rend="41,220,454,238">le li donames et que a lui s<ex>er</ex>oit bien seant,</seg>
          <seg rend="462,221,1116,234">et aussi que de li et de son s<ex>er</ex>vice nous no<ex>us</ex> tenons a bien content. Et audit</seg>
          <seg rend="39,243,743,258">Jeha<ex>n</ex>nin de Montigny faictes <ex>et</ex> pourveez d’aucun autre proffit ailleurs.</seg>
          <seg rend="759,235,1106,259">Donné a Londres, le XIXe jour de juillet.</seg>
          <seg rend="54,289,200,357">Jehan.</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <l>De p<ex>ar</ex> le roy.</l>
          <l/>
          <l>Charles, com<ex>m</ex>e pieça vous eussions fait dire de p<ex>ar</ex> nous par <term n="Jean de Dainville sera sous le règne de Charles V un conseiller influent, maître d’hôtel du roi. Il appartient à un lignage chevaleresque picard bien représenté dans l’Université et au Parlement.">Jehan de Dainville</term>,</l>
          <l>n<ex>ost</ex>re escuier, que l’office de la chastelle-</l>
          <l>-nie de <term n="Longchamps (Eure, cant. Étrépagny).">Lonchamp</term> en la forest de <term n="Lyons-la-Forêt (Eure, ch.-l. cant.).">Lions</term> nous avions octroiee a Guerriot Haubergon,</l>
          <l>n<ex>ost</ex>re vallet trenchant, vacant p<ex>ar</ex></l>
          <l>la mort de Jehan Boudart qui le tenoit,</l>
          <l>et avant ce que vous sceussiez n<ex>ost</ex>re volenté eussiez ledit office donné a Jehan</l>
          <l>de Montigny, mais non obstant ce feistes response audit Jehan de Dainville que,</l>
          <l>se il nous plaisoit que ledit Guerriot</l>
          <l>eust ledit office, vous vouliés que il l’eust et le li feriés <term n="&quot; Mettre au delivre &quot; : remettre, accorder la libre jouissance, alors qu’un obtacle a surgi ou pourrait surgir.">mettre au delivre</term>,</l>
          <l>si savons bien que ledit Guerriot n’en</l>
          <l>fist onques puis nulle poursuitte, combien que il ait plus cher ledit office</l>
          <l>que nul autre p<ex>ro</ex>fit ailleurs <ex>et</ex> pour</l>
          <l>cause, si nous plairoit bien que il l’eust et vous saurions bon gré</l>
          <l>de le li mettre au delivre, pour ce que nous</l>
          <l>le li donames et que a lui s<ex>er</ex>oit bien seant,</l>
          <l>et aussi que de li et de son s<ex>er</ex>vice nous no<ex>us</ex> tenons a bien content. Et audit</l>
          <l>Jeha<ex>n</ex>nin de Montigny faictes <ex>et</ex> pourveez d’aucun autre proffit ailleurs.</l>
          <l>Donné a <term n="Cette lettre ne peut avoir été écrite par Jean II le Bon que durant sa  première captivité à Londres (mai 1357-juin 1360), à la suite de la défaite de l’armée française à Poitiers en 1356, puisque son second séjour à Londres n’a duré que du 3 janvier au 8 avril 1364, date de sa mort. On peut donc proposer la date du 19 juillet 1357, 1358 ou 1359.">Londres</term>, le XIX<hi rend="sup">e</hi> jour de juillet.</l>
          <l>Jehan.</l>
        </div>
        <div type="regeste">
          <head>[1357-1359], 19 juillet. - Londres.</head>
          <p>Jean [II], roi [de France], mande à Charles [son fils] de remettre l’office de châtelain de Longchamps, dans la forêt de Lyons, à Guerriot Haubergon, valet tranchant du roi, en récompense de ses services, ainsi que le roi l’avait déjà fait demander par son écuyer Jean de Dainville, et de dédommager Jean de Montigny qui en avait eu le premier la jouissance.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <div>
          <head>Caractères externes</head> 
          <figure rend="50/faxexternes.jpg"/>
          <p>Format allongé, mise en page sobre, absence de justification à droite, lignes régulières mais tassées, écriture rapide : l’absence de solennité est évidente. On doit pourtant méditer l’inscription du texte entre les deux renvois, isolés, faits à l’auteur de la letttre, l’en-tête « De par le roy », la signature « Jehan » : une disposition en rupture totale avec la présentation séculaire des chartes sur un seul alinéa, compact, à la rigueur assorti de récognitions de scribes, de chanceliers, de notaires.</p>
          <p>Les deux incisions qui se voient en haut de la pièce ne sont pas des déchirures accidentelles ; elles permettaient le passage d’une bandelette de clôture. Le sceau est invisible : sceau personnel de l’auteur, de cire rouge, il est apposé ici encore au verso, la lettre une fois pliée, en guise de clôture au moins autant que d’authentification.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Langue et style</head>
          <p>Le document se présente comme une lettre au sens strict. Son destinataire est apostrophé (l’« adresse » plus complète figure au verso : elle est apposée quand la lettre est repliée et cachetée). On distingue les parties essentielles des actes, encore sont-elles aussi bien celles de la rédaction épistolaire : une suscription ici très particulière (« De par le roy »), une adresse (« Charles »), à l’autre bout une date (« Donné… ») ; entre les deux, un texte où l’on distingue à peine la séparation entre un exposé, à l’incipit usuel (« Comme… »), et ce qui est moins dispositif que cœur du message (« si nous plairoit… et vous saurions bon gré… »).</p>
          <p>Renforcée à nos yeux par les circonstances toutes spéciales de sa rédaction (le roi de France captif à Londres, son fils gérant le royaume), la capacité de séduction du texte tient aussi à la rhétorique de la lettre, qui cherche à rendre présentes et audibles les paroles de l’absent ; le rythme haletant de la construction n’est pas pour peu dans cette animation du discours, au demeurant des plus habiles.</p>
          <p>L’« exposé » est bâti sur un rythme ternaire, recoupé par une incessante mise en contraste de « nous » et de « vous » ; son point d’orgue annonce déjà le dénouement attendu, comme s’il était inéluctable :</p>
          <list>
            <item>Comme pieça <hi rend="u">vous</hi> eussions fait dire... que l’office… <hi rend="u">nous</hi> avions octroiee...</item>
            <item>et avant ce que <hi rend="u">vous</hi> sceussiez <hi rend="u">nostre</hi> volenté <hi rend="u">eussiez</hi> ledit office donné...</item> 
            <item>mais non obstant ce <hi rend="u">feistes</hi> response... que, se il <hi rend="u">nous</hi> plaisoit que ledit Guerriot eust ledit office, <hi rend="u">vous</hi> vouliés que il l’eust et <hi rend="b">le li feriés mettre au delivre</hi>,</item>
          </list>
          <p>Une incise s’introduit alors, qui tend à désactiver le conflit latent entre le père éloigné et son fils resté aux affaires ; il n’y est plus question que de l’impétrant malheureux qu’une sorte de fatalité, et non son incapacité, empêche seule de récolter le fruit de la nomination royale :</p>
          <list>
            <item>si savons bien que ledit Guerriot n’en fist onques puis nulle poursuitte, combien que il ait plus cher ledit office que nul autre profit ailleurs et pour cause,</item>
          </list>
          <p>On quitte alors le passé du récit pour gagner le présent de l’injonction dissimulée : rythme binaire d’abord pour présenter la demande sur le mode du souhait insistant, rythme ternaire ensuite pour accumuler les bonnes raisons. Le ton impératif se dévoile dans une (fausse) addition, qui règle laconiquement le cas du compétiteur.</p>
          <l>si nous plairoit bien que il l’eust</l>
          <l>et vous saurions bon gré de le li mettre au delivre,</l>
          <l>pour ce que nous le li donames</l>
          <l>et que a lui seroit bien seant,</l>
          <l>et aussi que de li et de son service nous nous tenons a bien content.</l>
          <l>Et audit Jehannin de Montigny faictes et pourveez d’aucun autre proffit ailleurs.</l>
        </div>
        <div>
          <head>Interprétation</head>
          <p>Il est assez naturel de trouver, aux côtés des actes produits en chancellerie  selon une norme pesante et avec de multiples médiations, des lettres où  le souverain s’exprime plus immédiatement, pour faire circuler des nouvelles,  pour communiquer des ordres ou pour nouer un dialogue ; il est non  moins naturel de leur voir des chances de survie archivistique assez longtemps  médiocres, comme des dates « incomplètes » de l’année.  Mais une évolution elle-même peu étonnante crée des modèles, des styles,  suscite en bref une formalisation, comme elle fait surgir des particularités  de rédaction et de présentation.</p>
          <p>Un important secteur des lettres dont le roi de France confiait la rédaction  à des « clercs du secret » (secrétaires), vit ainsi  ses caractères se fixer aux années 1320. Comme dans la présente lettre,  la suscription y était dépersonnalisée et mise en exergue sous la forme  « De par le roi », qui finit par qualifier le type  documentaire au détriment d’autres appellations comme « lettres  closes ». Évolution contemporaine et symétrique à la chancellerie  royale anglaise (lettres « <hi rend="i">By the king</hi> »),  décalée à la chancellerie pontificale (« brefs » avec  le nom et l’ordinal du pape en exergue) ; mais particularité française :  si ces lettres échappent totalement au circuit de la rédaction et du scellement  en chancellerie (jusque dans la couleur de la cire, rouge, et la nature  du sceau), les secrétaires ne formèrent jamais un corps à part, ni même  de rédacteurs exclusifs de ces lettres.</p>
          <p>C’est sans surprise non plus qu’en sus du sceau du secret, plus proche  du roi, si ce n’est de son signet personnel, l’on voit ces lettres attirer  bien plus volontiers que les actes de chancellerie la signature royale.  Le présent document est du reste l’un des premiers à montrer cette évolution :  on ne connaît que trois lettres portant la signature autographe de Jean  le Bon, contre une quinzaine pour son fils Charles V, l’accroissement étant  ensuite exponentiel.</p>
          <p>La signature n’ayant rien de systématique (et se trouvant souvent apposée  en concurrence par plusieurs secrétaires), le sceau de clôture  sautant généralement à l’ouverture de la lettre, l’adresse étant dépersonnalisée  et l’année non mentionnée, on conçoit à quel point ces lettres peuvent être  difficiles à dater : quand le destinataire n’a pas apposé une date  précise de réception avant archivage, il ne reste qu’à recouper les éléments  historiques cités et l’itinéraire du roi.</p>
        </div>               
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
