<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1340, 9 juin. Acte sous le sceau d'un particulier (Rouergue).</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">64</idno>
        <publisher>Ecole nationale des chartes</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Orig. : Bibl. nat. de Fr.</p>
        <p>Fac-sim. ENC : AF 592 (lithographie).</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc/>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="6,9,428,36">Nov<ex>er</ex>int univ<ex>er</ex>si me Pet<ex>ru</ex>m de Quadro, cl<ex>er</ex>icum, not<ex>arium</ex> regiu<ex>m</ex>,</seg>
          <seg rend="432,6,897,31">h<ex>ab</ex>uisse et integre recepisse ab honorabili et prudenti viro, d<ex>omi</ex>no</seg>
          <seg rend="15,38,426,59">thesaur<ex>ario</ex> regio Ruthen<ex>ensi</ex>, no<ex>m</ex>i<ex>n</ex>e d<ex>omi</ex>ni n<ex>ost</ex>ri Franc&#x2019; regis,</seg>
          <seg rend="429,36,895,56">octo libr<ex>as</ex> tur<ex>onensium</ex> p<ex>ar</ex>vor<ex>um</ex>, in quibus idem d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>s thesaur<ex>arius</ex>, no<ex>m</ex>i<ex>n</ex>e d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>i d<ex>omi</ex>ni</seg>
          <seg rend="15,61,460,80">n<ex>ost</ex>ri regis, m<ex>ih</ex>i tenebatur p<ex>ro</ex> faciendo duas informat<ex>i</ex>o<ex>n</ex>es,</seg>
          <seg rend="464,57,884,75">una<ex>m</ex> in loco Ville franche et alia<ex>m</ex> in loco Ville nove,</seg>
          <seg rend="8,86,451,106">de et super aquest<ex>is</ex> p<ex>er</ex> innobil<ex>es</ex> a nobilibus p<ex>er</ex>sonis</seg>
          <seg rend="457,78,888,104">et p<ex>er</ex> ecc<ex>lesi</ex>as aut ecc<ex>lesi</ex>asticas p<ex>er</ex>sonas in temporalibus aq<ex>u</ex>isit<ex>is</ex> de</seg>
          <seg rend="8,108,575,135">mandato disc<ex>re</ex>tor<ex>um</ex> viror<ex>um</ex> mag<ex>ist</ex>ror<ex>um</ex> B<ex>ernar</ex>di de B<ex>er</ex>nadone et B<ex>ernar</ex>di de Ecc<ex>lesi</ex>a,</seg>
          <seg rend="577,105,887,126">co<ex>m</ex>issarior<ex>um</ex> in d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>a sen<ex>escallia</ex> sup<ex>er</ex> f<ex>a</ex>c<ex>t</ex>o financiar<ex>um</ex></seg>
          <seg rend="7,136,414,157">feodor<ex>um</ex> nobiliu<ex>m</ex> et aquestuu<ex>m</ex> ecc<ex>lesi</ex>ar<ex>um</ex> deputator<ex>um</ex></seg>
          <seg rend="419,134,881,153">p<ex>er</ex> magnificu<ex>m</ex> et poten<ex>tem</ex> viru<ex>m</ex> d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>m Pet<ex>ru</ex>m de Palude, mil<ex>item</ex>,</seg>
          <seg rend="7,159,337,186">d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>m Varambonis, sen<ex>escallum</ex> Tholo<ex>s</ex>e et Albien<ex>sis</ex>,</seg>
          <seg rend="342,157,886,184">capitaneu<ex>m</ex> et gub<ex>er</ex>nator<ex>em</ex> gen<ex>er</ex>alem in p<ex>ar</ex>tibus occitanis p<ex>er</ex> d<ex>i</ex>c<ex>tu</ex>m d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>m</seg>
          <seg rend="9,188,443,207">n<ex>ost</ex>r<ex>u</ex>m reg<ex>em</ex> destinat<ex>um</ex>, et m<ex>ih</ex>i p<ex>er</ex> d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>os mag<ex>ist</ex>ros [taxat<ex>as</ex>]</seg>
          <seg rend="446,186,888,205">r<ex>ati</ex>one dietar<ex>um</ex> p<ex>er</ex> me in faciendo d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>as informat<ex>i</ex>o<ex>n</ex>es</seg>
          <seg rend="7,211,432,231">taxat<ex>as</ex> virtute quar<ex>um</ex>dam l<ex>itte</ex>rar<ex>um</ex> d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>i d<ex>omi</ex>ni capitanei</seg>
          <seg rend="442,207,879,229">in d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>a taxat<ex>i</ex>on<ex>e</ex> <ex>con</ex>tent<ex>arum</ex>. De quibus octo libr<ex>is</ex> d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>e mon<ex>ete</ex></seg>
          <seg rend="12,235,506,256">ip<ex>su</ex>m d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>m nost<ex>ru</ex>m reg<ex>em</ex> et d<ex>i</ex>c<ex>tu</ex>m th<ex>esaurarium</ex> solvo pe<ex>n</ex>it<ex>us</ex> atq<ex>ue</ex> quitto.</seg>
          <seg rend="510,231,870,250">In cuj<ex>us</ex> rei testim<ex>onium</ex>, sig<ex>illum</ex> meu<ex>m</ex> hiis p<ex>re</ex>sent<ex>ibus</ex> lit<ex>er</ex>is</seg>
          <seg rend="10,261,364,287">duxi apponend<ex>um</ex>. Dat<ex>um</ex> apud Vill<ex>am</ex> franch<ex>am</ex></seg>
          <seg rend="373,256,681,282">die nona junii, anno D<ex>omi</ex>ni M° CCC° XL°.</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <l>Nov<ex>er</ex>int univ<ex>er</ex>si me Pet<ex>ru</ex>m de Quadro, cl<ex>er</ex>icum, not<ex>arium</ex> regiu<ex>m</ex>, h<ex>ab</ex>uisse et integre recepisse ab honorabili et prudenti viro, d<ex>omi</ex>no thesaur<ex>ario</ex> regio Ruthen<ex>ensi</ex>, no<ex>m</ex>i<ex>n</ex>e d<ex>omi</ex>ni n<ex>ost</ex>ri Franc&#x2019; regis, octo libr<ex>as</ex><term n="Les &#34;tournois petits&#34; sont des deniers tournois &#34;tout court&#34;, deniers d&#x2019;origine, ainsi dénommés lorsque l&#x2019;on veut ôter tout rique de confusion avec les doubles tournois et les gros tournois.">tur<ex>onensium</ex> p<ex>ar</ex>vor<ex>um</ex></term>, in quibus idem d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>s thesaur<ex>arius</ex>, no<ex>m</ex>i<ex>n</ex>e d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>i d<ex>omi</ex>ni n<ex>ost</ex>ri regis, m<ex>ih</ex>i tenebatur p<ex>ro</ex> faciendo duas informat<ex>i</ex>o<ex>n</ex>es, una<ex>m</ex> in loco<term n="Villefranche-de-Rouergue, Aveyron, ch.-l. arr.">Ville franche</term> et alia<ex>m</ex> in loco <term n="Villeneuve, Aveyron, ch.-l. cant.">Ville nove</term>, de et super<term n="Cette double expression, non encore figée, désigne les taxes perçues par le roi au titre des &#34;francs-fiefs et nouveaux acquêts&#34;, soit (a) des fiefs nobles acquis par des non-nobles, et (b) des biens tombés en mainmorte ecclésiastique. Ces impositions royales étaient présentées comme compensatoires des pertes de (a) service armé, (b) droits de mutation, que (a) le non-noble n&#x2019;allait pas rendre, (b) le propriétaire ecclésiastique institutionnel n&#x2019;aurait plus jamais à verser. Elles étaient levées après de minutieuses enquêtes faites sur les mouvements de patrimoine.">aquest<ex>is</ex></term> p<ex>er</ex> innobil<ex>es</ex> a nobilibus p<ex>er</ex>sonis et p<ex>er</ex> ecc<ex>lesi</ex>as aut ecc<ex>lesi</ex>asticas p<ex>er</ex>sonas in temporalibus aq<ex>u</ex>isit<ex>is</ex> de mandato disc<ex>re</ex>tor<ex>um</ex> viror<ex>um</ex> mag<ex>ist</ex>ror<ex>um</ex> B<ex>ernar</ex>di de B<ex>er</ex>nadone et B<ex>ernar</ex>di de Ecc<ex>lesi</ex>a, co<ex>m</ex>issarior<ex>um</ex> in d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>a sen<ex>escallia</ex> sup<ex>er</ex> f<ex>a</ex>c<ex>t</ex>o financiar<ex>um</ex> feodor<ex>um</ex> nobiliu<ex>m</ex> et aquestuu<ex>m</ex> ecc<ex>lesi</ex>ar<ex>um</ex> deputator<ex>um</ex> p<ex>er</ex> magnificu<ex>m</ex> et poten<ex>tem</ex> viru<ex>m</ex> d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>m <term n="Pierre de La Palud, seigneur de Varambon (Ain, cant. Pont-d&#x2019;Ain), attesté comme sénéchal de Toulouse et d&#x2019;Albigeois de 1338 à 1342, fut nommé en août 1339 aux fonctions de lieutenant du roi en Languedoc, avec le titre de &#34; capitaine et gouverneur général &#34; ; à compter d&#x2019;août 1340, il exerça cette charge conjointement à d&#x2019;autres délégués du roi (Gallia regia, t. III, n° 13660-13661, et t. V, n° 21389).">Pet<ex>ru</ex>m de Palude</term>, mil<ex>item</ex>, d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>m Varambonis, sen<ex>escallum</ex> Tholo<ex>s</ex>e et Albien<ex>sis</ex>, capitaneu<ex>m</ex> et gub<ex>er</ex>nator<ex>em</ex> gen<ex>er</ex>alem in p<ex>ar</ex>tibus occitanis p<ex>er</ex> d<ex>i</ex>c<ex>tu</ex>m d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>m n<ex>ost</ex>r<ex>u</ex>m reg<ex>em</ex> destinat<ex>um</ex>, et m<ex>ih</ex>i p<ex>er</ex> d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>os mag<ex>ist</ex>ros [taxat<ex>as</ex>] r<ex>ati</ex>one dietar<ex>um</ex> p<ex>er</ex> me in faciendo d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>as informat<ex>i</ex>o<ex>n</ex>es <term n="Le mot &#34;taxatas&#34; signifie qu&#x2019;un montant, un taux a été fixé, et en même temps attribué par un supérieur (la famille étymologique a donné en français ausssi bien &#34;taxe&#34; que &#34;taux&#34;).">taxat<ex>as</ex></term> virtute quar<ex>um</ex>dam l<ex>itte</ex>rar<ex>um</ex> d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>i d<ex>omi</ex>ni capitanei in d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>a <term n="D&#x2019;après le contexte, la &#34;taxatio&#34;semble désigner ici l&#x2019;acte par lequel les commissaires délégués en Rouergue ont fixé le montant dû au notaire, en se référant au taux d&#x2019;indemnité journalière fixé dans un acte du capitaine-gouverneur.">taxat<ex>i</ex>on<ex>e</ex></term><ex>con</ex>tent<ex>arum</ex>. De quibus octo libr<ex>is</ex> d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>e mon<ex>ete</ex> ip<ex>su</ex>m d<ex>omi</ex>n<ex>u</ex>m nost<ex>ru</ex>m reg<ex>em</ex> et d<ex>i</ex>c<ex>tu</ex>m th<ex>esaurarium</ex> solvo pe<ex>n</ex>it<ex>us</ex> atq<ex>ue</ex> quitto. In cuj<ex>us</ex> rei testim<ex>onium</ex>, sig<ex>illum</ex> meu<ex>m</ex> hiis p<ex>re</ex>sent<ex>ibus</ex> lit<ex>er</ex>is duxi apponend<ex>um</ex>. Dat<ex>um</ex> apud Vill<ex>am</ex> franch<ex>am</ex> die nona junii, anno D<ex>omi</ex>ni M° CCC° XL°.</l>
        </div>
        <div type="translation">
          <l>Sachent tous que moi, Peyre de <hi rend="i">Quadro</hi>, clerc, notaire royal, ai eu et entièrement reçu d&#x2019;honorable et sage homme, mon seigneur le trésorier royal de Rouergue, au nom de notre seigneur le roi de France, huit livres de <term n="Les &#34;tournois petits&#34; sont des deniers tournois &#34;tout court&#34;, deniers d&#x2019;origine, ainsi dénommés lorsque l&#x2019;on veut ôter tout rique de confusion avec les doubles tournois et les gros tournois.">petits tournois</term>, en quoi mon seigneur le trésorier, au nom de notredit seigneur le roi, était tenu envers moi, pour prix de la confection de deux enquêtes, l&#x2019;une au lieu de <term n="Villefranche-de-Rouergue, Aveyron, ch.-l. arr.">Villefranche</term> et l&#x2019;autre au lieu de <term n="Villeneuve, Aveyron, ch.-l. cant.">Villeneuve</term>, de et sur les <term n="Cette double expression, non encore figée, désigne les taxes perçues par le roi au titre des &#34;francs-fiefs et nouveaux acquêts&#34;, soit (a) des fiefs nobles acquis par des non-nobles, et (b) des biens tombés en mainmorte ecclésiastique. Ces impositions royales étaient présentées comme compensatoires des pertes de (a) service armé, (b) droits de mutation, que (a) le non-noble n&#x2019;allait pas rendre, (b) le propriétaire ecclésiastique institutionnel n&#x2019;aurait plus jamais à verser. Elles étaient levées après de minutieuses enquêtes faites sur les mouvements de patrimoine.">acquêts</term> faits par les non-nobles de personnes nobles, et par les églises et ecclésiastiques en acquêts temporels, sur ordre de discrètes personnes maîtres Bernard de <hi rend="i">Bernadone</hi> et Bernard de <hi rend="i">Ecclesia</hi>, commissaires en ladite sénéchaussée [de Rouergue] sur le fait des taxes des fiefs nobles et acquêts d&#x2019;églises, délégués par magnifique et puissante personne, mon seigneur <term n="Pierre de La Palud, seigneur de Varambon (Ain, cant. Pont-d&#x2019;Ain), attesté comme sénéchal de Toulouse et d&#x2019;Albigeois de 1338 à 1342, fut nommé en août 1339 aux fonctions de lieutenant du roi en Languedoc, avec le titre de &#34; capitaine et gouverneur général &#34; ; à compter d&#x2019;août 1340, il exerça cette charge conjointement à d&#x2019;autres délégués du roi (Gallia regia, t. III, n° 13660-13661, et t. V, n° 21389).">Pierre de La Palud</term>, chevalier, seigneur de Varambon, sénéchal de Toulouse et d&#x2019;Albi, capitaine et gouverneur général envoyés dans les pays d&#x2019;oc par notre seigneur le roi, [ces huit livres] à moi<term n="Le mot &#34;taxatas&#34; signifie qu&#x2019;un montant, un taux a été fixé, et en même temps attribué par un supérieur (la famille étymologique a donné en français ausssi bien &#34;taxe&#34; que &#34;taux&#34;).">taxées</term> par lesdits maîtres à raison des journées [passées] par moi à faire lesdites enquêtes, en vertu de certaines lettres dudit seigneur capitaine contenues dans ladite <term n="D&#x2019;après le contexte, la &#34;taxatio&#34;semble désigner ici l&#x2019;acte par lequel les commissaires délégués en Rouergue ont fixé le montant dû au notaire, en se référant au taux d&#x2019;indemnité journalière fixé dans un acte du capitaine-gouverneur.">taxation</term>. Desquelles huit livres de ladite monnaie je délie absolument et quitte notredit seigneur le roi et ledit trésorier. En témoin de quoi, j&#x2019;ai fait apposer mon sceau à ces présentes lettres. Donné à Villefranche, le neuf juin, l&#x2019;an du Seigneur 1340.</l>
        </div>
        <div type="regeste">
          <head>1340, 9 juin. - Villefranche[-de-Rouergue].</head>
          <p>Peyre de <hi rend="i">Quadro</hi>, clerc, notaire royal, donne quittance au trésorier de la sénéchaussée de Rouergue des huit livres tournois qui lui étaient dues pour la confection de deux enquêtes sur les francs-fiefs et nouveaux acquêts à Villefranche[-de-Rouergue] et à Villeneuve, réalisées sur ordre de Bernard de <hi rend="i">Bernadone</hi> et de Bernard de <hi rend="i">Ecclesia</hi>, commissaires sur les francs-fiefs et nouveaux acquêts députés dans la sénéchaussée de Rouergue par Pierre de La Palud, capitaine et gouverneur du roi en Langue d&#x2019;oc.</p>
        </div>
        <div type="commentaire">
          <head>Note sur la transcription :</head>
          <p>Un mot rayé par le scribe est reproduit dans le texte latin entre crochets droits [...].</p>
        </div>
      </div>
      <div type="speech">
        <head>Parties du discours</head>
        <p>
          <seg corresp="notification_universelle">Noverint universi <note id="notification_universelle">Notification universelle.</note></seg>
          <seg corresp="expose">me Petrum de Quadro, clericum, notarium regium, habuisse et integre recepisse ab honorabili et prudenti viro, domino thesaurario regio Ruthenensi, nomine domini nostri Franc' regis, octo libras turonensium parvorum, in quibus idem dominus thesaurarius, nomine dicti domini nostri regis, mihi tenebatur pro faciendo duas informationes, unam in loco Ville franche et aliam in loco Ville nove, de et super aquestis per innobiles a nobilibus personis et per ecclesias aut ecclesiasticas personas in temporalibus aquisitis de mandato discretorum virorum magistrorum Bernardi de Bernadone et Bernardi de Ecclesia, comissariorum in dicta senescallia super facto financiarum feodorum nobilium et aquestuum ecclesiarum deputatorum per magnificum et potentem virum dominum Petrum de Palude, militem, dominum Varambonis, senescallum Tholose et Albiensis, capitaneum et gubernatorem generalem in partibus occitanis per dictum dominum nostrum regem destinatum, et mihi per dictos magistros [taxatas] ratione dietarum per me in faciendo dictas informationes taxatas virtute quarumdam litterarum dicti domini capitanei in dicta taxatione contentarum. <note id="expose">Exposé.</note></seg>
          <seg corresp="dispositif">De quibus octo libris dicte monete ipsum dominum nostrum regem et dictum thesaurarium solvo penitus atque quitto. <note id="dispositif">Dispositif.</note></seg>
          <seg corresp="corroboration">In cujus rei testimonium, sigillum meum hiis presentibus literis duxi apponendum.<note id="corroboration">Corroboration probatoire avec annonce de sceau.</note></seg>
          <seg corresp="date">Datum apud Villam francham die nona junii, anno Domini M° CCC° XL°.<note id="date">Date de lieu et de temps [Suscription (isolée).]</note></seg>
        </p>
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <div>
          <head>Interprétation</head>
          <p>Ce petit acte courant n'appelle ni solennité ni fioritures. Tout comme son écriture, rapide et sans apprêt, son style dépouillé sent le praticien, dans sa technicité mais aussi dans la tendance à user de binômes synonymiques ("de et super", "solvo et quitto"). La précision est de rigueur, dans l'onomastique, dans les titres, comme dans la grille (à vrai dire jamais absolue) des qualificatifs qui marquent la distinction sociale et la hiérarchie : le commissaire a droit à "discretus vir", le trésorier à "honorabilis et prudens vir", le capitaine représentant le roi à "magnificus et potens vir".</p>
          <p>Le notaire a été choisi pour mener l'enquête en raison de sa culture juridique, de sa notoriété, de son entregent, de sa connaissance du terrain et de ce que l'on appellerait aujourd'hui le marché de l'immobilier ; mais le choix n'était pas obligé, et c'est bien à titre personnel qu'il a agi. Il est donc logique qu'il délivre à titre personnel cette quittance, document autenthique exigé après tout versement d'argent tiré des caisses royales (c'est le comptable qui reçoit le document avant de le produire en pièce justificative de ses comptes). Il aurait pu passer devant un autre notaire. Il choisit de recourir, comme bien d'autres, à son sceau personnel. La diffusion de la pratique, la place du mot et la disposition du bas de l'acte (dont l'extrémité inférieure a disparu), et encore la formule « In cujus rei testimonium » ne laissent en effet aucun doute sur le développement <hi rend="i">sig'</hi> en <hi rend="i">sigillum</hi> (sceau personnel) et non en <hi rend="i">signum</hi> (seing manuel). Mais attention : rien ne permet de dire si l'acte a été matériellement préparé et écrit par le notaire (ce qui reste probable), ou par les bureaux du trésorier (ce qui est fréquent).</p>
          <p>Dans sa modestie, pour ne pas dire dans sa quasi insignifiance, le document illustre bien les trésors d'histoire institutionnelle et de prosopographie (quatre personnes précisément citées, alors que la mention du trésorier est dépersonnalisée) qui se dévoilent une fois que de telles pièces ont été exhumées (elles sont issues de la dispersion des archives de la Chambre des comptes de Paris) et remises en série.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
