<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader> 
    <fileDesc> 
      <titleStmt> 
        <title>1467. Milan. Salluste, De conjuratione Catilinae.</title> 
      </titleStmt> 
      <publicationStmt> 
        <idno type="numero">8</idno> 
        <publisher>Ecole nationale des chartes</publisher> 
      </publicationStmt> 
      <sourceDesc> 
        <p>Orig. : Bibl. nat. Fr., ms. lat. 18272, fol. 1.</p> 
        <p>Fac-sim. ENC : NF 347 (héliogravure).</p> 
        <p>(I, 1-6). Ms. exécuté pour Ludovic-Marie Sforza.</p> 
      </sourceDesc> 
    </fileDesc> 
    <profileDesc> 
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text> 
    <body> 
      <div type="facsimile"> 
        <p>
          <seg rend="13,11,105,87">HIC VERGES NIT</seg>
          <seg rend="571,8,676,86">MERITO ET TEMPORE</seg>
          <seg n="circle" rend="622,444,52">A BON DROIT</seg>
          <seg rend="566,811,668,965">MIT RAIT [lire : ZAIT]</seg>
          <seg rend="381,252,553,273">Omnes homines</seg>
          <seg rend="382,281,552,294">qui sese student (i)</seg>
          <seg rend="382,306,553,322">prestare ceteris ani-</seg>
          <seg rend="383,329,554,346">-mantibus su<ex>m</ex>ma (o)</seg>
          <seg rend="381,355,555,369">ope niti decet ne</seg>
          <seg rend="382,379,555,394">vitam silentio tra<ex>n</ex>-</seg>
          <seg rend="384,403,554,417">-seant veluti pecora</seg>
          <seg rend="380,429,550,442">quae natura prona</seg>
          <seg rend="382,451,547,467">atq<ex>ue</ex> ventri obedie<ex>n</ex>-</seg>
          <seg rend="378,478,553,491">-tia fincxit; sed om<ex>n</ex>is</seg>
          <seg rend="381,503,558,514">nostra jus [lire vis] in animo</seg>
          <seg rend="102,523,554,536">et corpore sita est. Animi imperio corporis qua<ex>m</ex> [lire que] ser-</seg>
          <seg rend="105,548,542,560">-vitio magis utimur. Alterum nobis cum diis, al-</seg>
          <seg rend="102,571,545,584">-terum cum beluis comune est. Quo mihi recti<ex>us</ex></seg>
          <seg rend="106,596,546,609">esse videtur ingenii qua<ex>m</ex> virium opibus gloriam (i)</seg>
          <seg rend="105,621,552,633">querere et, quoniam ipsa vita qua fruimur brevis</seg>
          <seg rend="105,646,546,659">est, memoriam nostri quam maxim(a)e longam efficere.</seg>
          <seg rend="106,670,540,681">Nam divitiarum et formae gloria fluxa atq<ex>ue</ex> fragi-</seg>
          <seg rend="104,693,542,705">-lis est, virtus clara aeternaque habetur. Sed diu int<ex>er</ex></seg>
          <seg rend="104,718,545,734">mortales magnum certamen fuit vine corporis (i)</seg>
          <seg rend="103,743,544,755">an virtute animi re<ex>s</ex> militaris magis proced<ex>er</ex>et. Nam</seg>
          <seg rend="106,764,553,777">priusq<ex>u</ex>a<ex>m</ex> incipias consulto et postq<ex>u</ex>a<ex>m</ex> consulueris ma- [ture facto opus est...</seg>
        </p> 
      </div> 
      <div type="text"> 
        <div type="transcription"> 
          <l>[Devises dans la bordure :]</l> 
          <l>HIC VERGES NIT</l>
          <l>MERITO ET TEMPORE</l>
          <l>A BON DROIT</l>
          <l>MIT RAIT [lire : ZAIT]</l>
          <l/>
          <l>Omnes homines qui sese student (i)</l>
          <l>prestare ceteris animantibus su<ex>m</ex>ma</l>
          <l>(o) ope niti decet ne vitam silentio tra<ex>n</ex>-</l>
          <l>-seant veluti pecora quae natura prona atq<ex>ue</ex> ventri</l>
          <l>obedie<ex>n</ex>tia fincxit; sed om<ex>n</ex>is nostra jus [lire vis] in animo</l>
          <l>et corpore sita est. Animi imperio corporis qua<ex>m</ex> [lire que]</l>
          <l>servitio magis utimur. Alterum nobis cum diis, al-</l>
          <l>-terum cum beluis comune est. Quo mihi recti<ex>us</ex></l>
          <l>esse videtur ingenii qua<ex>m</ex> virium opibus gloriam (i)</l>
          <l>querere et, quoniam ipsa vita qua fruimur brevis</l>
          <l>est, memoriam nostri quam maxim(a)e longam efficere.</l>
          <l>Nam divitiarum et formae gloria fluxa atq<ex>ue</ex> fragi-</l>
          <l>-lis est, virtus clara aeternaque habetur. Sed diu int<ex>er</ex></l>
          <l>mortales magnum certamen fuit vine corporis (i)</l>
          <l>an virtute animi re<ex>s</ex> militaris magis proced<ex>er</ex>et. Nam</l>
          <l>priusq<ex>u</ex>a<ex>m</ex> incipias consulto et postq<ex>u</ex>a<ex>m</ex> consulueris</l>
          <l>ma- [ture facto opus est...</l>  
        </div> 
        <div type="translation"> 
          <l>[Devises dans la bordure :]</l>
          <l>[Allemand :] Je n’oublie pas.</l>
          <l>Par le mérite et le temps.</l>
          <l>A bon droit.</l>
          <l>[Allemand :] Avec le temps.</l>
          <l/>
          <l>Tous ceux qui s’efforcent de s’élever au-dessus des autres êtres</l>
          <l>doivent travailler de toutes leurs forces à ne point passer leur</l>
          <l>vie dans un obscur silence comme les animaux que la nature a</l>
          <l>penchés  vers la terre et asservis à leur ventre. Or toute notre force</l>
          <l> réside dans l’esprit et dans le corps. L’esprit est fait davantage pour</l>
          <l>commander, le corps pour obéir ; l’un nous est commun avec</l>
          <l>les dieux, l’autre avec les bêtes. Aussi me paraît-il plus juste de</l>
          <l>recourir à l’intelligence plutôt qu’à la force pour conquérir</l>
          <l>la gloire et, puisque la vie même dont nous jouissons est courte,</l>
          <l>pour prolonger le plus possible le souvenir que nous laisserons.</l>
          <l>Car la gloire des richesses et de la beauté est fragile et périssable ;</l>
          <l>l’éclat de la vertu demeure éternellement. Mais, depuis longtemps,</l>
          <l>les mortels disputent ardemment : est-ce la force physique</l>
          <l>ou la vigueur de l’esprit qui l’emporte dans l’art militaire ? Car</l>
          <l>avant d’agir il faut réfléchir, et après la réflexion, vite</l>
          <l>[passer à l’action...</l>
          <l/>
          <l>[D’après la traduction d’A. Ernout (Coll. des universités de France).]</l> 
        </div> 
      </div> 
      <div type="paleography"> 
        <head>Commentairepaléographique</head> 
        <div>   
          <head>Ecriture</head> 
          <p>Ce manuscrit présente les traits typiques d'un <hi rend="b">livre de luxe</hi>  destiné à la bibliothèque d'un prince, à la fois  par le soin formel apporté à l'écriture et au décor,  et par la médiocre qualité du texte.</p> 
          <p>Cette<hi rend="b"> littera antiqua</hi> ou humanistique, est loin  d'être parfaitement maîtrisée et régulièe,  mais appartient à un type très formel. La<hi rend="b"> littera antiqua</hi>est issue des recherches entreprises par les humanistes florentins à  partir de la seconde moitié du XIVe siècle, abouties au début  du XVe, et visant à retrouver l'élégance et la clarté  de la minuscule caroline. Elle a été utilisée d'abord  pour copier les textes de l'Antiquité latine, puis son transfert du  manuscrit à l'imprimé et du latin aux langues vernaculaires  de l'Europe lui a assuré une hégémonie universelle jusqu'à  nos jours.</p>
          <p>Les lettres <hi rend="b">i</hi> et  <hi rend="b">o</hi> biffées en fin de ligne (2, 4, 15, 20) sont les marques les plus claires de la prééminence  accordée à l'esthétique : selon un usage déjà  répandu dans les manuscrits gothiques, elles n'ont été  placées là que pour limiter le blanc avant la marge de droite.</p> 
          <p><hi rend="b">Les erreurs</hi> de copie et de latin ne manquent pas :  voir, dès la 11e ligne du manuscrit, la confusion élémentaire <hi rend="b">ius/uis</hi> ( <hi rend="b">jus/vis</hi>). Les  <hi rend="b">e</hi> cédillés,  représentant en principe la diphtongue  <hi rend="b">ae</hi>, sont distribués  sans grand discernement : voir  <hi rend="b">prestare</hi> (3) ou  <hi rend="b">maxime</hi>  (17).</p> 
        </div> 
        <div>
          <head>Abréviations</head> 
          <p>Les abréviations, en nombre modéré (autre caractéristique  des livres de luxe) portent principalement sur la lettre <hi rend="b">q</hi> et sur  la fin des lignes, où apparaissent le tilde et les signes <hi rend="i">us</hi>  (14) et  <hi rend="b">er</hi> (19), en vue d'optimiser la longueur de la ligne en fonction  de la coupure syllabique. Non sans des erreurs d'anticipation : raccourcissant  le mot <hi rend="b">summa</hi> (4) par un tilde intempestif, le copiste  s'oblige à ajouter un <hi rend="i">o</hi> biffé pour compléter la  ligne.</p> 
          <p><hi rend="b">Les ambiguïtés</hi> intrinsèques de cette écriture  à première vue bien formalisée peuvent être illustrées  en décortiquant l'abréviation de la syllabe  <hi rend="b">quam</hi>,  où se révèlent des contaminations entre des signes d'origine  diverse. Cette abréviation comprend en principe un  <hi rend="b">a  suscrit </hi>, représenté ici par une forme semblable à  un oméga qui, normalement, correspondrait plutôt à une  variété de simple tilde (variété empruntée  à l'écriture des inscriptions). Le <hi rend="b">a</hi> suscrit habituel,  sous forme de trait fortement ondulé, reparaît dans <hi rend="b">priusquam</hi>  et <hi rend="b">postquam</hi> (dernière ligne). Le copiste utilise pourtant  ailleurs ce même signe pour l'abréviation <hi rend="b">er/re</hi> :  dans <hi rend="b">procederet</hi> (avant-dernière ligne).</p> 
          <p>De même, une forme unique, ressemblant au chiffre <hi rend="b">3</hi>,  sert à représenter deux signes différents :</p> 
          <list> 
            <item>une simple variante graphique,<hi rend="b">m</hi> vertical,  sans valeur abréviative, ici employée dans <hi rend="b">nam</hi> (avant-dernière  ligne) pour serrer la fin de la ligne, selon un usage déjà  répandu dans les manuscrits gothiques ;</item> 
            <item>le signe qui accompagne <hi rend="b">q</hi> dans les abréviations  de <hi rend="b">-que</hi> (conjonction enclitique) et <hi rend="i">quam</hi>, signe issu de l'évolution  cursive d'une ancienne abréviation en forme de point-virgule ;  ici comme pour le <hi rend="b">a</hi> suscrit, le copiste commence par une variante  très formelle d'inspiration épigraphique, mais retourne dès  la fin de la page à une forme plus banale dans les manuscrits et  les documents (<hi rend="b">postquam</hi>, dernière ligne).</item> 
          </list> 
          <p>Sans ce lapsus final, on aurait pu croire que <hi rend="b">quam</hi> était tracé  dans ce texte de manière aberrante, avec un <hi rend="b">m</hi> final vertical  au lieu d'un simple signe d'abréviation sur <hi rend="b">q</hi> (le résultat  de la lecture serait de toute façon le même).</p> 
        </div> 
      </div> 
    </body>
  </text>
</TEI>

