<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI n="82">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1192. Acte capitulaire (Paris) </title>
        <author>Guyotjeannin, Olivier (professeur à l'Ecole nationale des Chartes)</author>
        <author>Berlière, Justine (élève à l'Ecole nationale des Chartes)</author>
        <respStmt>
          <resp>document encodé par</resp>
          <name>Clavaud, Florence (directrice des nouvelles technologies et de l'informatique)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">82</idno>
        <publisher>Ecole nationale des chartes</publisher>
        <date value="2007-06">juillet 2007</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Fac-sim. ENC : NF 115 (héliogravure)</p>
        <p>Original conservé aux Archives nationales (Centre historique) sous la cote S890/a</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text> 
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="58,81,57,160,211,163,377,161,529,163,519,76,58,81">IN NOMINE SANCTE ET INDIVIDUE TRINITATI, AM<ex>EN</ex>.</seg>
          <seg rend="542,90,541,164,687,171,942,181,940,110,541,89">Ego Mychael decanus et universum Parisien<ex>sis</ex> eccl<ex>es</ex>ie</seg>
          <seg rend="62,171,62,211,491,212,489,172">cap<ex>itu</ex>l<ex>u</ex>m. Notum fieri volumus tam presentib<ex>us</ex> qua<ex>m</ex> futuris</seg>
          <seg rend="497,177,495,178,496,211,946,232,945,188,747,178,595,172,492,169">q<ex>uo</ex>d magister Hylduinus Parisien<ex>sis</ex> cancellarius de co<ex>m</ex>muni</seg>
          <seg rend="55,253,479,262,482,221,203,216,55,216">assensu n<ex>ost</ex>ro domunculam quandam apud Termas sitam,</seg>
          <seg rend="487,227,488,261,957,282,948,239,657,226,487,221">cu<ex>m</ex> circumadjacenti possessione que ad jus domu<ex>n</ex>cule illius nosci-</seg>
          <seg rend="53,271,53,304,301,306,476,311,476,267,301,267,152,264,54,265">-tur p<ex>er</ex>tinere, Roberto de Vitriaco et Galtero Morell<ex>o</ex> laicis</seg>
          <seg rend="482,308,734,318,922,326,946,324,947,288,757,278,619,271,480,269"><ex>et</ex> ip<ex>s</ex>or<ex>um</ex> heredib<ex>us</ex> in p<ex>er</ex>petuu<ex>m</ex> concessit possidendam, eo videlicet te-</seg>
          <seg rend="52,319,51,352,251,354,495,358,590,363,592,317,464,317,349,311,205,310,51,312,53,312">-nore q<ex>uo</ex>d quicu<ex>m</ex>q<ex>ue</ex> illius domus sint possessores nove<ex>m</ex> solidos censuales,</seg>
          <seg rend="598,325,597,361,950,369,952,330,781,325,598,323">qui de censu sepedicte domus debent<ex>ur</ex>, eccl<ex>es</ex>ie</seg>
          <seg rend="49,362,52,406,227,406,403,406,607,406,608,367,270,362,51,361">S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>i Benedicti ad festum sancti Remigii sing<ex>u</ex>lis annis solvere tenebu<ex>n</ex>tur,</seg>
          <seg rend="617,373,616,407,954,422,955,375,794,371,616,368"><ex>et</ex> preterea triginta unu<ex>m</ex> solidos parisiensis</seg>
          <seg rend="47,419,47,449,152,453,319,454,579,461,580,422,392,414,269,412,139,410,51,414">monete p<ex>er</ex>solvent canonico possidenti domos Alb<ex>er</ex>ti quondam precentoris,</seg>
          <seg rend="586,426,586,464,813,468,952,473,951,433,780,423,686,422,585,420">que sunt in claustro parisien<ex>si</ex>, sing<ex>u</ex>lis annis in</seg>
          <seg rend="45,467,45,498,547,509,551,469,449,465,327,458,199,460,45,458">octabis Pasche ; hii aute<ex>m</ex> XXXI solidi luminari q<ex>uo</ex>d fieri debet</seg>
          <seg rend="558,475,551,508,947,519,944,482,684,471,555,469">in Assumptione B<ex>eat</ex>e Marie su<ex>n</ex>t deputati. Ne igitur</seg>
          <seg rend="44,511,43,544,283,556,465,559,569,561,572,516,254,507,40,505">hec n<ex>ost</ex>ra concessio p<ex>er</ex> vetustatem labentis memorie imposteru<ex>m</ex></seg>
          <seg rend="578,522,573,563,725,571,951,572,956,522,840,520,578,519">possit aboleri, vel p<ex>er</ex> successores nostros aliq<ex>u</ex>aten<ex>us</ex></seg>
          <seg rend="48,562,48,601,181,605,393,610,503,611,510,567,317,564,181,561,47,557">infirmari, eam litteraru<ex>m</ex> testimonio co<ex>m</ex>mendari fecim<ex>us</ex></seg>
          <seg rend="516,573,511,609,957,620,957,579,807,575,589,571,516,571">et sigilli n<ex>ost</ex>ri munimine roborari. Actu<ex>m</ex> publice</seg>
          <seg rend="44,619,44,650,262,660,451,664,611,666,610,620,456,619,331,615,222,613,45,608">in cap<ex>itu</ex>lo nostro Parisius, anno Verbi incarnati M° C° LXXXX° II°.</seg>
          <seg rend="619,626,619,669,803,671,952,670,957,626,740,622,619,622">Signu<ex>m</ex> Mychael<ex>is</ex> decani, signu<ex>m</ex> Petri pre-</seg>
          <seg rend="45,670,45,703,272,713,512,715,518,668,344,669,270,668,103,666,46,664">-centoris, signu<ex>m</ex> Mauricii archid<ex>iaconi</ex>, signu<ex>m</ex> Hosmundi archid<ex>iaconi</ex>,</seg>
          <seg rend="521,676,517,713,954,724,953,679,757,676,521,672,522,673">signu<ex>m</ex> Haimerici archid<ex>iaconi</ex>, signu<ex>m</ex> Galonis succentoris, p<ex>res</ex>b<ex>ite</ex>r<ex>orum</ex>.</seg>
          <seg rend="36,722,35,758,172,763,326,767,529,771,530,725,393,723,232,720,36,716">Signu<ex>m</ex> Leonii, signu<ex>m</ex> Mathei, p<ex>res</ex>b<ex>ite</ex>ror<ex>um</ex>. Signu<ex>m</ex> magistri Petri,</seg>
          <seg rend="535,731,536,769,794,769,948,772,948,731,749,726,583,725,535,728">signu<ex>m</ex> Hugonis Clem<ex>entis</ex>, signu<ex>m</ex> Bosonis, diaconor<ex>um</ex>. Sign<ex>um</ex></seg>
          <seg rend="46,776,45,814,248,817,459,819,562,818,559,777,359,774,213,771,45,768">Bartholomei, signu<ex>m</ex> Suggerii, signu<ex>m</ex> Philippi, subdiaconor<ex>um</ex>. Sign<ex>um</ex></seg>
          <seg rend="562,782,567,819,740,820,940,823,934,780,565,778,566,779">Henrici, sign<ex>um</ex> Odonis, signu<ex>m</ex> W<ex>i</ex>l<ex>le</ex>lmi, pueror<ex>um</ex>.</seg>
          <seg rend="42,878,42,940,555,953,712,959,861,958,854,958,947,960,932,887,478,882,216,879,320,879,42,879">Data per manu<ex>m</ex> magistri Hylduini Parisien<ex>sis</ex> cancell<ex>arii</ex>.</seg>
        </p> 
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <l>IN NOMINE SANCTE ET INDIVIDUE TRINITATI, AMEN. Ego <term n="Michel est attesté comme doyen du chapitre cathédral de Paris de 1191 à 1194 ou 1195. Le doyen occupait, à la cathédrale de Paris, le premier rang (ce pouvait être ailleurs un autre dignitaire, par exemple le prévôt). Élu par les chanoines, il dirigeait le chapitre.">Mychael decanus</term> et universum Parisiensis ecclesie</l>
          <l>capitulum notum fieri volumus tam presentibus quam futuris quod magister <term n="Hilduin fut chancelier de l’église de Paris autour de 1180-1193 ; il est sans doute à confondre avec l’auteur homonyme d’ouvrages d’exégèse.">Hylduinus</term> Parisiensis <term n="Le chancelier conservait le sceau du chapitre et supervisait, comme ici, la rédaction de ses actes, mais à Paris faisait aussi fonction d’écolâtre ; à ce titre, il dirigeait l’école capitulaire et, après la naissance de l’Université de Paris, continua à délivrer (mais automatiquement) la licence.">cancellarius</term> de communi</l>
          <l>assensu nostro domunculam quandam apud <term n="Anciens thermes gallo-romains, près de l’hôtel de l’abbé de Cluny (actuel Musée du Moyen Âge).">Termas</term> sitam, cum circumadjacenti possessione que ad jus domuncule illius nosci-</l>
          <l>-tur pertinere, Roberto de Vitriaco et Galtero Morello laicis et ipsorum heredibus in perpetuum concessit possidendam, eo videlicet te-</l>
          <l>-nore quod quicumque illius domus sint possessores novem solidos censuales, qui de censu sepedicte domus debentur, ecclesie</l>
          <l><term n="L’église Saint-Benoît-le-Bétourné était consacrée à la Trinité. Elle s’élevait tout près de l’actuel carrefour de la rue des Écoles et de la rue Saint-Jacques, sur l’emplacement des bâtiments contemporains de la Sorbonne.">Sancti Benedicti</term> ad festum <term n="Saint-Remi : il s’agit très probablement de la fête principale (translation en l’occurrence), le 1er octobre.">sancti Remigii</term> singulis annis solvere tenebuntur, et preterea triginta unum solidos parisiensis</l>
          <l>monete persolvent canonico possidenti domos Alberti quondam <term n="Le chantre (ou préchantre) était chargé de la célébration et en premier lieu du chant et de l’enseignement du chant. À Paris, il contesta souvent la préséance au doyen.">precentoris</term>, que sunt in claustro parisiensi, singulis annis in</l>
          <l>octabis Pasche ; hii autem XXXI solidi luminari quod fieri debet in <term n="Assomption de la Vierge : le 15 août.">Assumptione Beate Marie</term> sunt deputati. Ne igitur</l>
          <l>hec nostra concessio per vetustatem labentis memorie imposterum possit aboleri, vel per successores nostros aliquatenus</l>
          <l>infirmari, eam litterarum testimonio commendari fecimus et sigilli nostri munimine roborari. Actum publice</l>
          <l>in capitulo nostro Parisius, anno Verbi incarnati M° C° LXXXX° II°. <term n="signum. Les souscriptions (factices) sont énoncées dans l’ordre hiérarchique : prêtres, diacres, sous-diacres, pueri (clercs n’ayant reçu que les ordres mineurs) ; les prêtres simples chanoines sont précédés des dignitaires (il y en avait 8 à Paris, sur un total de 51 chanoines), énumérés dans l’ordre de préséance (seul ici le pénitencier est absent, puisque le chancelier est cité plus bas).">Signum</term> Mychaelis decani, signum Petri pre-</l>
          <l>-centoris, signum Mauricii <term n="Les archidiacres, bras droits de l’évêque dans l’administration du diocèse, sont aussi intégrés au chapitre, comme dignitaires. Il y en avait trois dans le diocèse de Paris, comme souvent désignés du nom de leur circonscription : de Paris, de Josas, de Brie.">archidiaconi</term>, signum Hosmundi archidiaconi, signum Haimerici archidiaconi, signum Galonis
            <term n="Le sous-chantre secondait le chantre.">succentoris</term>, presbiterorum.</l>
          <l>Signum Leonii, signum Mathei, presbiterorum. Signum magistri Petri, signum Hugonis Clementis, signum Bosonis, diaconorum. Signum</l>
          <l>Bartholomei, signum Suggerii, signum Philippi, subdiaconorum. Signum Henrici, signum Odonis, signum Willelmi, puerorum.</l>
          <l>Data per manum magistri Hylduini Parisiensis cancellarii.</l>
        </div>
        <div type="translation">
          <l>Au nom de la sainte et indivise Trinité, amen. Moi, <term n="Michel est attesté comme doyen du chapitre cathédral de Paris de 1191 à 1194 ou 1195. Le doyen occupait, à la cathédrale de Paris, le premier rang (ce pouvait être ailleurs un autre dignitaire, par exemple le prévôt). Élu par les chanoines, il dirigeait le chapitre.">Michel, doyen</term>, et l’ensemble du</l>
          <l>chapitre de l’église [cathédrale] de Paris voulons faire savoir aux hommes tant présents</l>
          <l>que à venir, que <term n="Hilduin fut chancelier de l’église de Paris autour de 1180-1193 ; il est sans doute à confondre avec l’auteur homonyme d’ouvrages d’exégèse.">maître Hilduin</term>, <term n="Le chancelier conservait le sceau du chapitre et supervisait, comme ici, la rédaction de ses actes, mais à Paris faisait aussi fonction d’écolâtre ; à ce titre, il dirigeait l’école capitulaire et, après la naissance de l’Université de Paris, continua à délivrer (mais automatiquement) la licence.">chancelier</term> de [la cathédrale de] Paris, de notre commun</l>
          <l>accord, a concédé à posséder à perpétuité une petite maison, sise près des <term n="Anciens thermes gallo-romains, près de l’hôtel de l’abbé de Cluny (actuel Musée du Moyen Âge).">Thermes</term>, avec</l>
          <l>la possession adjacente que l’on sait dépendre d’elle, à Robert de Vitry et à Gautier Morel,</l>
          <l>laïcs, et à leurs héritiers, à cette condition que quiconque en sera possesseur sera tenu de</l>
          <l>verser neuf sous de cens, qui sont dus pour le cens de ladite maison, à l’église <term n="L’église Saint-Benoît-le-Bétourné était consacrée à la Trinité. Elle s’élevait tout près de l’actuel carrefour de la rue des Écoles et de la rue Saint-Jacques, sur l’emplacement des bâtiments contemporains de la Sorbonne.">Saint-Benoît</term></l>
          <l> chaque année à la <term n="Saint-Remi : il s’agit très probablement de la fête principale (translation en l’occurrence), le 1er octobre.">Saint-Remi</term>, et en outre de s’acquitter de trente et un sous,</l>
          <l>monnaie de Paris, au chanoine possédant les maisons de feu le <term n="Le chantre (ou préchantre) était chargé de la célébration et en premier lieu du chant et de l’enseignement du chant. À Paris, il contesta souvent la préséance au doyen.">préchantre</term> Albert, dans le</l>
          <l>cloître de Paris, chaque année dans l’octave de Pâques ; ces trente et un sous sont affectés</l>
          <l>au luminaire à faire pour l’<term n="Assomption de la Vierge : le 15 août.">Assomption de Notre-Dame</term>. Afin donc que notre concession</l>
          <l>ne puisse à l’avenir se voir abolie à cause de la vétusté d’une mémoire défaillante ou être</l>
          <l>aucunement affaiblie par nos successeurs, nous l’avons fait confier au témoignage de cette</l>
          <l>lettre et nous la corroborons de la protection de notre sceau. Fait en public dans notre</l>
          <l>chapitre à Paris, l’an du Verbe incarné 1192. <term n="signum. Les souscriptions (factices) sont énoncées dans l’ordre hiérarchique : prêtres, diacres, sous-diacres, pueri (clercs n’ayant reçu que les ordres mineurs) ; les prêtres simples chanoines sont précédés des dignitaires (il y en avait 8 à Paris, sur un total de 51 chanoines), énumérés dans l’ordre de préséance (seul ici le pénitencier est absent, puisque le chancelier est cité plus bas).">Souscription</term> de Michel doyen, souscription</l>
          <l>de Pierre préchantre, souscription de Maurice <term n="Les archidiacres, bras droits de l’évêque dans l’administration du diocèse, sont aussi intégrés au chapitre, comme dignitaires. Il y en avait trois dans le diocèse de Paris, comme souvent désignés du nom de leur circonscription : de Paris, de Josas, de Brie.">archidiacre</term>, souscription d’Osmond</l>
          <l>archidiacre, souscription d’Aimeri archidiacre, souscription de Galon <term n="Le sous-chantre secondait le chantre.">sous-chantre</term>,</l>
          <l>prêtres. Souscription de Léon, souscription de Mathieu, prêtres. Souscription de maître</l>
          <l>Pierre, souscription de Hugues Clément, souscription de Boson, diacres. Souscription de</l>
          <l>Barthélemy, souscription de Suger, souscription de Philippe, sous-diacres. Souscription de</l>
          <l>Henri, souscription d’Eudes, souscription de Guillaume, enfants.</l>
          <l>Donnée par la main de maître Hilduin, chancelier de [la cathédrale de] Paris.</l>
        </div>
        <div type="regeste">
          <head>1192 (a. st.). – Paris, chapitre cathédral.</head>
          <p>Le doyen Michel et le chapitre [de la cathédrale] de Paris notifient la concession faite, avec leur acccord, par le chancelier maître Hilduin (<hi rend="i">Hylduinus</hi>) à Robert de Vitry et Gautier Morel et à leurs héritiers, d’une petite maison (<hi rend="i">domuncula</hi>) avec ses dépendances, sise près des Thermes, à charge d’un cens de neuf sous à verser à l’église Saint-Benoît-[le-Bétourné] à la Saint-Remi [1<hi rend="sup">er</hi> octobre], et d’une rente de trente et un sous à verser aux octaves de Pâques au chanoine qui tiendra dans le cloître les maisons de feu le préchantre Albert, rente affectée au luminaire de l’Assomption.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="speech">
        <head>Parties du discours</head> 
        <p>
          <seg corresp="invocation">IN NOMINE SANCTE ET INDIVIDUE TRINITATI, AMEN.<note xml:id="invocation">Invocation</note></seg>
          <seg corresp="suscription">Ego Mychael decanus et universum Parisiensis ecclesie capitulum<note xml:id="suscription">Suscription</note></seg>
          <seg corresp="notification">notum fieri volumus tam presentibus quam futuris quod<note xml:id="notification">Notification</note></seg>
          <seg corresp="dispositif">magister Hylduinus Parisiensis cancellarius de communi assensu nostro domunculam quandam apud Termas sitam, cum circumadjacenti possessione que ad jus domuncule illius noscitur pertinere, Roberto de Vitriaco et Galtero Morello laicis et ipsorum heredibus in perpetuum concessit possidendam, eo videlicet tenore quod quicumque illius domus sint possessores novem solidos censuales, qui de censu sepedicte domus debentur, ecclesie Sancti Benedicti ad festum sancti Remigii singulis annis solvere tenebuntur, et preterea triginta unum solidos parisiensis monete persolvent canonico possidenti domos Alberti quondam precentoris, que sunt in claustro parisiensi, singulis annis in octabis Pasche ; hii autem XXXI solidi luminari quod fieri debet in Assumptione Beate Marie sunt deputati.<note xml:id="dispositif">Contenu de la notification (avec ébauche de dispositif : confirmation)</note></seg>
          <seg corresp="corroboration">Ne igitur hec nostra concessio per vetustatem labentis memorie imposterum possit aboleri, vel per successores nostros aliquatenus infirmari, eam litterarum testimonio commendari fecimus et sigilli nostri munimine roborari.<note xml:id="corroboration">Corroboration avec annonce de la mise par écrit et du scellement</note></seg>
          <seg corresp="date">Actum publice in capitulo nostro Parisius, anno Verbi incarnati M° C° LXXXX° II°.<note xml:id="date">Date</note></seg>
          <seg corresp="souscription">Signum Mychaelis decani, signum Petri precentoris, signum Mauricii archidiaconi, signum Hosmundi archidiaconi, signum Haimerici archidiaconi, signum Galonis succentoris, presbiterorum. Signum Leonii, signum Mathei, presbiterorum. Signum magistri Petri, signum Hugonis Clementis, signum Bosonis, diaconorum. Signum Bartholomei, signum Suggerii, signum Philippi, subdiaconorum. Signum Henrici, signum Odonis, signum Willelmi, puerorum.<note xml:id="souscription">Souscriptions</note></seg>
          <seg corresp="recognition">Data per manum magistri Hylduini Parisiensis cancellarii.<note xml:id="recognition">Récognition de chancellerie</note></seg>
        </p>
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <div>
          <head>Caractères externes</head> 
          <figure rend="82/faxexterne.jpg">
            <p>
              <seg rend="148,118,147,51,158,40,230,41,234,49,235,120,224,129,183,129,147,117,148,116,148,109">Ligature <hi rend="i">ct</hi> allongée</seg>
              <seg rend="401,73,420,65,428,72,427,109,426,132,415,138,404,133,403,104,401,77">Virgule surmontée de deux points, de même fonction que les trois points "épigraphiques" qui viennent en clôture d’un passage en lettres allongés</seg>
              <seg rend="436,156,445,134,464,132,476,131,496,159,493,176,474,177,444,177,436,159">Ligature <hi rend="i">st</hi> allongée</seg>
              <seg rend="517,231,515,222,534,213,544,217,545,231,533,240,517,237">Tilde en forme de 8 ouvert</seg>
              <seg rend="713,283,714,270,716,263,727,261,732,266,731,281,723,283">Abréviation <hi rend="i">–ur</hi></seg>
              <seg rend="741,442,741,440,741,428,753,413,764,415,775,424,773,445,757,445">Neuf tironien (<hi rend="i">–us</hi>)</seg>
            </p> 
          </figure>
          <p>Le caractère très soigné de l’acte est évident et vient souligner son caractère solennel et perpétuel. L’initiale ornée, les lettres allongées, la régularité du tracé des lettres et de l’interlignage, le grossissement de certaines capitales en initiale (<hi rend="i">Ego</hi> l. 1, <hi rend="i">Notum</hi> l. 2, <hi rend="i">Ne</hi> l. 8, <hi rend="i">Signum</hi> l. 11), l’allongement de certaines ligatures (qui aident aussi à respecter la justification en fin de ligne, comme <hi rend="i">Actum</hi> l. 10) concourent uniment à cet effet.</p>
          <p>On peut trouver la même raison, mais aussi le souci de faciliter la lecture, à d’autres traits : la richesse du système des tildes, de trois types (abréviations par suspension, marque usuelle des passifs en <hi rend="i">ur</hi> l. 5, et enfin une sorte de neuf tironien plus ou moins enrichi, comme pour le –<hi rend="i">us</hi> de <hi rend="i">aliquatenus</hi> l. 9) ; la rareté des abréviations, essentiellement limitées aux abréviations les plus courantes (sur les <hi rend="i">p</hi>, les terminaisons en –<hi rend="i">us</hi> et en –<hi rend="i">um</hi>, le <hi rend="i">quod</hi>) : dans l’eschatocole, le mot <hi rend="i">signum</hi> qui annonce chacune des dix-sept souscriptions est écrit en toutes lettres et non pas abrégé en S barré comme c’est le cas le plus fréquent à l’époque.</p>
          <p>La ponctuation est abondante ; les différentes longueurs des pauses sont très nettement marquées (l. 5, 6, 11 pour ne prendre que quelques exemples).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Interprétation</head>
          <p>Ce beau produit graphique est au service d’un texte clair, énoncé dans une langue standard, précise et riche en données factuelles, limpide et sans guère de fioriture, si ce n’est dans la corroboration, au reste passe-partout, à l’unisson avec les productions contemporaines. Le rédacteur (le chancelier lui-même et/ou l’un de ses clercs adjoints, liés à l’école cathédrale) ne laisse échapper qu’une bévue (<hi rend="i">Trinitati</hi> pour <hi rend="i">Trinitatis</hi> l. 1).</p>
          <p>Les tildes, les ligatures allongées, la formule <hi rend="i">Data per manum</hi> renvoient à première vue aux productions pontificales ; la première demie ligne en caractères allongés semble dénoncer une influence de l’acte royal capétien, qui peut tout aussi bien avoir véhiculé les traits « pontificaux ». Mais le rôle des chanoines et des évêques de Paris a été tel, depuis près de deux siècles, dans la production des actes royaux, que la question de l’influence réciproque des uns sur les autres finit par se dissoudre devant la constatation d’une éclatante communauté de formes et de formules.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
