<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1276. Acte d'officialité</title>
        <author>Guyotjeannin, Olivier (professeur à l'École nationale des Chartes)</author>
        <author>Champy, Cécile (élève à l'École nationale des Chartes)</author>
        <respStmt>
          <resp>document encodé par</resp>
          <name>Monnin, Alexandre (doctorant à Paris I, vacataire de recherche à l'École nationale des Chartes)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">86</idno>
        <publisher>École nationale des Chartes</publisher>
        <date when="2007-10">octobre 2007</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Fac-sim. ENC : NF3 (héliogravure).</p>
        <p>Original anciennement conservé dans une collection privée (Paul Meyer)</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="4,49,41,4,79,15,642,4,641,35,65,48,35,41,11,71,3,71">Universis presentes litteras inspecturis, offic<ex>ialis</ex> curie Parisien<ex>sis</ex>, salutem in D<ex>omi</ex>no.</seg>
          <seg rend="646,4,975,5,975,35,950,34,942,30,645,37">Notum facimus q<ex>uod</ex> coram nobis constituti</seg>
          <seg rend="27,54,47,47,58,50,579,38,576,60,551,65,524,64,476,63,467,66,458,65,362,70,53,73,28,75">Johannes d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>us Faroue, Sancelina ejus mater, Petrus Genciani d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>us Pingot</seg>
          <seg rend="581,39,939,32,950,37,979,39,978,55,819,57,580,58">et Maria ejus uxor, soror pred<ex>i</ex>c<ex>t</ex>i Johannis, filia d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>e San-</seg>
          <seg rend="31,77,50,75,291,74,469,68,567,68,565,93,98,101,31,98">-celine asseruerunt in jure q<ex>uod</ex> consuetum erat in Carnific<ex>er</ex>ia parisien<ex>si</ex> q<ex>uod</ex>,</seg>
          <seg rend="570,64,582,61,808,59,988,61,988,83,847,88,570,91">q<ex>u</ex>a<ex>n</ex>do aliquis novus carnifex eficit<ex>ur</ex>, q<ex>uod</ex> ip<ex>s</ex>e solvere tenetur</seg>
          <seg rend="31,104,339,101,634,98,648,91,661,96,718,96,717,118,400,123,50,133,32,126">mag<ex>ist</ex>ro et carnificib<ex>us</ex> quandam consuetudinem seu coustuma <ex>m</ex> aut droituram que vocat<ex>ur</ex> pastum,</seg>
          <seg rend="727,93,987,88,987,115,726,118">et q<ex>uod</ex> d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>us Joh<ex>ann</ex>es ratione nove sue</seg>
          <seg rend="32,135,193,133,290,130,738,124,738,148,371,152,170,157,31,155">carnificerie d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>is mag<ex>ist</ex>ro et carnificib<ex>us</ex> in d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>is coustuma aut droitura seu pasto tenebatur, ut dicebant.</seg>
          <seg rend="742,125,1003,121,1003,145,742,149">In quor<ex>um</ex> consuetudinis aut droiture</seg>
          <seg rend="31,164,280,162,289,156,307,160,360,157,511,161,512,184,169,185,31,184">seu pasti recompensac<ex>i</ex>o<ex>n</ex>em pred<ex>i</ex>c<ex>t</ex>i Joh<ex>ann</ex>es, Sancelina, Petrus et Maria</seg>
          <seg rend="516,162,565,158,702,160,717,151,747,158,1014,157,1014,180,851,183,604,184,516,181">ejus ux<ex>or</ex> recognoverunt in jure se dedisse et imp<ex>er</ex>petuu<ex>m</ex> exnu<ex>n</ex>c concessisse</seg>
          <seg rend="30,190,387,190,555,190,555,218,185,218,88,219,31,217">p<ex>re</ex>d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>is mag<ex>ist</ex>ro et carnificib<ex>us</ex> quicquid juris, dominii, p<ex>ro</ex>prietatis et possessionis</seg>
          <seg rend="559,188,933,187,1018,186,1018,213,906,215,559,217">h<ex>ab</ex>ebant et h<ex>ab</ex>ere poterant quoquo modo in quadam bova sita in</seg>
          <seg rend="32,223,75,223,192,223,429,225,430,249,32,250">Poulalieria contigua bove Symonis Pagani ex una parte</seg>
          <seg rend="435,227,638,221,846,220,968,219,980,215,1009,222,1009,246,638,247,435,246">et vie p<ex>er</ex> quam itur ad stallum Andree de Sancto Yonio ex altera, cum omni jure</seg>
          <seg rend="31,256,420,253,593,254,593,279,270,280,31,278">q<ex>uo</ex>d sibi competit aut competiturum est in quodam stallo supra d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>am bovam sito</seg>
          <seg rend="600,257,704,256,710,250,720,250,725,255,1003,252,1003,278,599,280">et contiguo stallo defuncti Ugonis d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>i Restoré carnificis,</seg>
          <seg rend="32,283,257,286,610,287,609,315,280,312,32,309">a d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>is mag<ex>ist</ex>ro et carnificib<ex>us</ex> v<ex>e</ex>l eor<ex>um</ex> co<ex>m</ex>munitate aut successorib<ex>us</ex> p<ex>er</ex>petuo possidend<ex>um</ex>.</seg>
          <seg rend="614,286,1013,286,1014,317,614,311">Et promiserunt, fide in manu n<ex>ost</ex>ra p<ex>re</ex>stita corp<ex>or</ex>ali q<ex>uod</ex> cont<ex>r</ex>a</seg>
          <seg rend="32,316,225,316,483,320,483,347,32,341">donac<ex>i</ex>o<ex>n</ex>em et concessionem h<ex>ujusmod</ex>i jure hereditario, ratione conquestus,</seg>
          <seg rend="488,322,882,321,1008,323,1008,350,750,353,487,344">dotis seu caduci aut alio aliquo jure p<ex>er</ex> se v<ex>e</ex>l per alium n<ex>on</ex> venient in</seg>
          <seg rend="32,349,190,349,254,349,648,360,648,388,361,380,31,373">futurum et q<ex>uod</ex>, si aliquis reclamaret jus aliquod in p<ex>re</ex>d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>is rebus ratione p<ex>re</ex>d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>ar<ex>um</ex> p<ex>er</ex>sonar<ex>um</ex>,</seg>
          <seg rend="654,362,758,358,1001,362,1000,388,654,388">q<ex>uod</ex> ip<ex>s</ex>i tenerent<ex>ur</ex> defendere d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>os carnifices et eor<ex>um</ex></seg>
          <seg rend="32,380,358,386,613,395,679,395,745,403,802,399,800,426,734,426,595,421,439,414,149,407,31,403">successores et ip<ex>s</ex>os servare indampnes contra omnes, jurisdic<ex>i</ex>o<ex>n</ex>i curie Par<ex>isiensis</ex> q<ex>u</ex>a<ex>n</ex>tum ad h<ex>oc</ex> se supponentes.</seg>
          <seg rend="806,396,1005,394,1005,422,803,420">Dat<ex>um</ex> anno D<ex>omi</ex>ni mill<ex>esim</ex>o CC°</seg>
          <seg rend="33,413,298,417,299,446,33,441">septuag<ex>es</ex>i<ex>m</ex>o quinto, mense januario.</seg>
          <seg rend="871,429,968,429,968,459,871,458"><ex>Signé :</ex> S. Paganus.</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <p>Universis presentes litteras inspecturis, <term n="Official : juge délégué par l’évêque à la tête du tribunal épiscopal, ici saisi dans son activité de juridiction gracieuse.">officialis</term> curie Parisiensis, salutem in Domino.<lb/>Notum facimus quod coram nobis constituti Johannes dictus <foreign xml:lang="frm">Faroue</foreign>, Sancelina ejus mater,<lb/>Petrus Genciani dictus <foreign xml:lang="frm">Pingot</foreign> et Maria ejus uxor, soror predicti Johannis, filia dicte<lb/>Sanceline asseruerunt in jure quod consuetum erat in <term n="Carnificeria désigne à la fois la communauté des bouchers et le lieu où ils étaient regroupés (la Boucherie se trouvait près de l’actuelle place du Châtelet et de l’église Saint-Jacques, à qui elle donna son surnom) ; le mot désigne plus bas la qualité de boucher. L’organisation coutumière du métier est déjà attestée sous Philippe Auguste.">Carnificeria</term> parisiensi quod,<lb/>quando aliquis novus carnifex eficitur, quod ipse solvere tenetur magistro et carnificibus<lb/>quandam consuetudinem seu coustumam aut droituram que vocatur <term n="Le pastum était étymologiquement un repas, un banquet offert par le nouveau maître à ses collègues de la communauté de métier qui l’avaient élu ; il est déjà ici devenu un droit d’entrée, et élevé.">pastum</term>, et quod<lb/>dictus Johannes ratione nove sue carnificerie dictis magistro et carnificibus in dictis<lb/>coustuma aut droitura seu pasto tenebatur, ut dicebant. In quorum consuetudinis aut<lb/>droiture seu pasti recompensacionem predicti Johannes, Sancelina, Petrus et Maria ejus<lb/>uxor recognoverunt in jure se dedisse et imperpetuum exnunc concessisse predictis<lb/>magistro et carnificibus quicquid juris, dominii, proprietatis et possessionis habebant et<lb/>habere poterant quoquo modo in quadam bova sita in <term n="La Poullailerie, marché aux volailles, était proche de la Boucherie.">Poulalieria</term> contigua bove Symonis<lb/>Pagani ex una parte et vie per quam itur ad stallum Andree de Sancto Yonio ex altera, <lb/>cum omni jure quod sibi competit aut competiturum est in quodam stallo supra dictam<lb/>bovam sito et contiguo stallo defuncti Ugonis dicti <foreign xml:lang="frm">Restoré</foreign> carnificis, a dictis magistro et<lb/>carnificibus vel eorum communitate aut successoribus perpetuo possidendum. Et<lb/>promiserunt, fide in manu nostra prestita corporali quod contra donacionem et<lb/>concessionem hujusmodi jure hereditario, ratione conquestus, dotis seu caduci aut alio<lb/>aliquo jure per se vel per alium non venient in futurum et quod, si aliquis reclamaret jus<lb/>aliquod in predictis rebus ratione predictarum personarum, quod ipsi tenerentur<lb/>defendere dictos carnifices et eorum successores et ipsos servare indampnes contra omnes, <lb/>jurisdicioni curie Parisiensis quantum ad hoc se <term n="Clause dite de « soumission à juridiction ». Comme il est usuel, l’acte prévoit à l’avance que tout litige sur son exécution (juridiction contentieuse) sera de la compétence de la cour qui a émis et scellé le contrat (juridiction gracieuse).">supponentes</term>. Datum anno Domini<lb/>millesimo CC<hi rend="i">°</hi> septuagesimo quinto, mense januario.</p>
          <p>(<hi rend="i">Signé : </hi>) S. Paganus.</p>
        </div>
        <div type="translation">
          <p>À tous ceux qui verront les présentes lettres, l’<term n="Official : juge délégué par l’évêque à la tête du tribunal épiscopal, ici saisi dans son activité de juridiction gracieuse.">official</term> de la cour [épiscopale] de<lb/>Paris, salut dans le Seigneur. Nous faisons savoir que, constitués devant nous, Jean dit<lb/>Faroue, Sanceline sa mère, Pierre Gencien dit Pingot et Marie son épouse, sœur dudit Jean, <lb/>fille de ladite Sanceline, ont affirmé en droit qu’il était coutume dans la <term n="Carnificeria désigne à la fois la communauté des bouchers et le lieu où ils étaient regroupés (la Boucherie se trouvait près de l’actuelle place du Châtelet et de l’église Saint-Jacques, à qui elle donna son surnom) ; le mot désigne plus bas la qualité de boucher. L’organisation coutumière du métier est déjà attestée sous Philippe Auguste.">Boucherie</term> de<lb/>Paris, quand quelqu’un venait d’être créé boucher, que celui-ci fût tenu d’acquitter au<lb/>maître [du métier] et aux bouchers une coutume, redevance ou droit appelé « <term n="Le pastum était étymologiquement un repas, un banquet offert par le nouveau maître à ses collègues de la communauté de métier qui l’avaient élu ; il est déjà ici devenu un droit d’entrée, et élevé.">past</term> », et<lb/>que ledit Jean en raison de son entrée en boucherie était redevable au maître et aux<lb/>bouchers desdits redevance, droit et past, comme ils le disaient. En paiement desquels<lb/>coutume, droit et past, lesdits Jean, Sanceline, Pierre et Marie sa femme ont reconnu en<lb/>droit avoir donné et désormais à toujours concédé auxdits maître et bouchers tout ce qu’ils<lb/>possédaient et pouvaient posséder en droit, pouvoir, propriété et possession quelconques<lb/>sur une cave sise en la <term n="La Poullailerie, marché aux volailles, était proche de la Boucherie.">Poullaillerie</term>, jouxte la cave de Simon Payen d’une part et la voie<lb/>qui mène à l’étal d’André de Saint-Yon de l’autre, avec tous les droits qui lui reviennent et<lb/>lui reviendront sur l’étal situé au-dessus de ladite cave et jouxtant l’étal de feu Hugues<lb/>Restoré, boucher, à posséder à perpétuité par lesdits maître et bouchers ou leur<lb/>communauté et leurs successeurs. Et ils ont promis, par foi prêtée corporellement en notre<lb/>main, qu’ils ne s’opposeront pas à l’avenir à cette donation et concession, par droit<lb/>d’héritage, en raison d’un acquisition, d’une dot, d’un héritage ou de tout autre droit, ni<lb/>par eux ou par un tiers, et que si quelqu’un réclamait un droit sur lesdits biens en raison<lb/>desdites personnes, qu’eux-mêmes seraient tenus de défendre lesdits bouchers et leurs<lb/>successeurs et de garder leurs droits indemnes contre tous, se <term n="Clause dite de « soumission à juridiction ». Comme il est usuel, l’acte prévoit à l’avance que tout litige sur son exécution (juridiction contentieuse) sera de la compétence de la cour qui a émis et scellé le contrat (juridiction gracieuse).">soumettant</term> en cette matière<lb/>à la juridiction de la cour [de l’officialité] de Paris. Fait en l’an du Seigneur mille deux cent<lb/>soixante-quinze, au mois de janvier.</p>
          <p>(<hi rend="i">Signé :</hi>) S. Payen.</p>
        </div>
        <div type="regeste">
          <head>1276 (n.st.), janvier.</head>
          <p>Jean Faroue, sa mère Sanceline, Pierre Gencien dit Pingot et son épouse Marie, sœur de Jean, reconnaissent que ce dernier, pour acquitter aux maîtres et aux bouchers le droit, dit « past », qu’il leur devait pour son entrée dans la Boucherie de Paris, leur a avec ses proches cédé tout le droit qu’ils avaient sur une cave dans la Poullaillerie, près du cellier de Simon Payen et de la voie qui mène à l’étal d’André de Saint-Yon, et sur l’étal situé au- dessus de la cave, contigu à l’étal de feu Hugues Restoré, boucher. – Acte passé sous le sceau de l’officialité épiscopale de Paris.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <figure rend="86/faxexterne.jpg"/>
        <p>L’acte est clair et sobre, doté de marges et d’un repli assez généreux. L’officialité, qui est alors en perte de vitesse face à la concurrence du Châtelet royal, a sans excès ni ornement apporté un certain soin à la présentation, même si la justification droite n’est pas régulière, malgré l’allongement de certaines lettres en fin de ligne pour mieux la souligner (l. 1, l. 3). Le format, les traits achevant la dernière ligne, la mention du nom du clerc ayant préparé l’acte (au mieux une proto-signature à usage de validation interne dans l’attente du scellage par l’official), le scellement sur double queue de parchemin sont encore plus dans la norme de l’époque.</p>
        <p>Aucune originalité diplomatique à ce produit très standardisé : l’autorité de la cour épiscopale et de son sceau valide un acte dont la non-application sera, le cas échéant, de son ressort. L’official, dépersonnalisé, est dans les faits en retrait devant le clerc juré (ici S[imon] Payen), qui prépare un acte coulé dans un formulaire tout prêt, fondé sur l’aveu, la « reconnaissance en droit » de l’auteur de l’action. Les clauses (promesse et soumission à juridiction) sont assez sobres.</p>
        <p>Le latin châtié grammaticalement s’ouvre au vernaculaire (sobriquets) ou au vernaculaire à vernis latin (<hi rend="i">pastum, coustuma, droitura, poulalieria</hi>…) moins par incompétence sémantique que par une volonté de coller au réel dont témoigne aussi la précision typologique et topographique de la description des biens. Tout aussi « notarial », au sens large, est le souci d’investir les mots en multipliant les polynômes synonymiques empruntant à plusieurs horizons sémantiques (<hi rend="i">consuetudinem seu coustumam aut droituram</hi>) ou nuances juridiques (<hi rend="i">quicquid juris, dominii, proprietatis et possessionis</hi>).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
