<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>début du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle. Graduel de Saint-Denis</title>
        <author>Giraud, Cédric (ATER à l’École nationale des Chartes)</author>
        <respStmt>
          <resp>document encodé en XML/TEI P5 par</resp>
          <name>Jouguet, Hélène (responsable des applications documentaires à l’École nationale des Chartes)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>encodage relu par</resp>
          <name>Clavaud, Florence (directrice des nouvelles technologies et de l’informatique à l’École nationale des Chartes)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">97</idno>
        <publisher>École nationale des Chartes</publisher>
        <date when="2008-12">décembre 2008</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Paris, Bibliothèque Mazarine, 384, 109<hi rend="sup">o</hi></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="34,7,661,11,671,64,47,65">Of<ex>fertorium</ex>. Offerentur regi virgines post eam. Minorem.</seg>
          <seg rend="40,74,695,72,696,134,42,136">Co<ex>mmunio</ex>. Dilexisti justitiam et odisti iniquitatem.</seg>
          <seg rend="30,144,506,136,492,592,20,605">G<ex>audeamus omnes in Domino</ex></seg>
          <seg rend="175,633,683,628,687,696,172,700">diem festum caelebrantes</seg>
          <seg rend="175,712,719,704,720,758,169,767">sub honore Marie virginis de cujus assu<ex>m</ex>ptione</seg>
          <seg rend="175,781,725,770,735,836,178,844">gaudent angeli et conlaudant Filiu<ex>m</ex> D<ex>e</ex>i. P<ex>salmus</ex>. Eructav(it).</seg>
          <seg rend="84,861,683,853,680,902,85,917">R<ex>esponsorium</ex>. Benedicta et venerabilis es virgo Maria</seg>
          <seg rend="178,927,684,922,683,973,183,987">que sine tactu pudoris inventa es mater</seg>
          <seg rend="181,1002,436,994,431,1053,187,1054">salvatoris.</seg>
          <seg rend="83,1056,687,1049,693,1123,86,1126">V<ex>ersus</ex>. Virgo Dei geni-</seg>
          <seg rend="194,1143,727,1133,730,1191,186,1202">–trix quem totus non capit orbis in tua…</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <p>Offertorium. Offerentur regi virgines post eam. Minorem<lb/>Communio. Dilexisti justitiam et odisti iniquitatem.<lb/>Gaudeamus omnes in Domino
            <lb/>diem festum caelebrantes<lb/>sub honore Marie virginis, <lb/>de cujus assumptione gaudent angeli et conlaudant Filium Dei.<lb/>Psalmus. Eructavit.<lb/>Responsorium. Benedicta et venerabilis es virgo Maria<lb/>que sine tactu pudoris inventa es matersalvatoris.<lb/>Versus. Virgo Dei genitrix quem totus non capit orbis in tua…</p>
        </div>
        <div type="translation">
          <p>Offertoire. Que des vierges soient offertes au roi après elle. Mineur.<lb/>Communion. Tu as aimé la justice et haï l’iniquité.<lb/>Réjouissons-nous tous dans le Seigneur <lb/>en célébrant ce jour de fête<lb/>en l’honneur de la Vierge Marie,<lb/>pour son assomption les anges se réjouissent et louent à l’envi le Fils de Dieu.<lb/>Psaume. [Mon cœur] a éructé.<lb/>Répons. Tu es bénie et digne de vénération, vierge Marie,<lb/>toi qui, sans atteinte à ta pudeur, es devenue la mère du sauveur<lb/>Verset. Vierge mère du Dieu que le monde entier ne peut contenir…</p>
        </div>
      </div>
      <div type="paleography">
        <head>Commentaire paléographique</head>
        <div>
          <head>Aspect général</head>
          <p>L’écriture est une minuscule caroline tardive d’aspect soigné et homogène : on relèvera surtout ici les particularités qui la distinguent de l’écriture des IX<hi rend="sup">e</hi>-X<hi rend="sup">e</hi> siècles. Le contraste est relativement marqué entre pleins et déliés, et les hastes sont renforcées au sommet par un trait supplémentaire qui prend l’aspect d’un empattement plus ou moins triangulaire (contrairement à l’aspect renflé en massue, caractéristique de la minuscule caroline à l’origine). Au bas, en recourbant le dernier trait de la plupart des lettres le copiste forme une série de pieds qui lient visuellement ces lettres les unes aux autres. La continuité graphique ainsi créée est l’un des aspects qui seront formalisés à l’extrême, vers la fin du siècle suivant, dans l’écriture gothique.</p>
          <p>La première ligne de l’introït après la grande initiale est écrite en lettres onciales, dans un style qui les rapproche de la capitale « rustique » (à laquelle est plus spécialement emprunté le trait supérieur ondulé du <hi rend="b">F</hi> et du <hi rend="b">T</hi>). La conjonction <hi rend="b">NT</hi> étirée en largeur vise à allonger la ligne presque jusqu’à la marge : artifice ornemental et détournement d’une combinaison graphique dont la fonction était originellement de resserrer les lettres.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Formes individuelles</head>
          <p><hi rend="b">r</hi>, <hi rend="b">f</hi> et <hi rend="b">s</hi> descendent légèrement sous la ligne ; <hi rend="b">r</hi> a par ailleurs un trait supérieur fortement brisé.</p>
          <p><hi rend="b">g</hi> : les boucles supérieure et inférieure sont maintenant entièrement fermées, contrairement à la minuscule caroline du IXe siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Notation musicale</head>
          <p>« Le tracé des neumes, d’une grande qualité graphique, est précis, il dénote une main habile, bien entraînée. Sa direction générale est verticale, les angles et les arrondis sont également marqués. Une ligne rouge est tracée sous les mélismes, entre deux syllabes de texte » (C. Maître).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Abréviations</head>
          <p>Les abréviations par suspension, la plupart réduites à l’initiale, servent couramment dans les manuscrits liturgiques à désigner les pièces : <hi rend="b">of(fertorium), co(mmunio), r(esponsorium), v(ersus)</hi>. Quant au texte de celles-ci, les abréviations y sont en principe évitées puisque l’exécution musicale demande que toutes les syllabes soient données en clair sous la musique. Les abréviations ne concernent donc ici que quelques lettres, à la fin d’une seule ligne, où le copiste s’est efforcé de serrer la fin de l’introït et le premier mot du psaume suivant (le reste du texte de celui-ci étant omis puisqu’il devait être chanté par cœur).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Structuration</head>
          <p>Sur ce feuillet de dimensions moyennes (270 x 165 mm), la parfaite clarté de la mise en page, réalisée sans lésiner sur le parchemin, est calculée pour faciliter au mieux le repérage lors de l’exécution orale.</p>
          <p>L’introït est marqué par une grande initiale à l’encre brune, tracée à la plume, d’une admirable sûreté de trait. On y retrouve mêlés des éléments diversement combinés depuis l’époque carolingienne, et qui se développeront avec une inventivité nouvelle dans les initiales romanes : des entrelacs issus de la tradition insulaire, des palmettes d’inspiration plus ou moins antique et quatre têtes animales. La fin du mot, qu’on s’attendrait à trouver ensuite, a été laissée en blanc.</p>
          <p>Les noms des chants de la messe sont signalés par des capitales rubriquées écrites en marge. Le début des chants est mis en valeur par une initiale rubriquée, distinguée des précédentes par sa dimension (elle est dessinée à la plume, non simplement écrite) et, la plupart du temps, par une touche de bleu.</p>
          <p>Il serait éclairant de comparer systématiquement la séparation des mots dans les manuscrits musicaux et les autres livres contemporains. Le découpage en tronçons arbitraires, correspondant assez peu aux limites des mots, mais souvent à des syllabes, se justifie ici essentiellement par la correspondance avec les neumes. Sous les mélismes, qui nécessitent d’écarter largement deux parties d’un mot, une ligne rouge sauvegarde la cohérence verbale. Certaines soudures, notamment d’une préposition monosyllabe avec le mot suivant <hi rend="b">(posteam</hi> l. 1) seront courantes jusqu’à la fin du Moyen Âge, en latin comme en français.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="history">
        <head>Commentaire historique</head>
        <div>
          <head>Le graduel ou antiphonaire de la messe</head>
          <p>La page appartient à un graduel ou antiphonaire de la messe, c’est-à-dire au livre liturgique contenant les chants de la messe qui changent en fonction de la fête du jour (chants du propre) par opposition aux chants fixes (chants de l’ordinaire). On trouve ici les chants du propre de la vigile et de la fête de l’Assomption (15 août). Comme pour les autres fêtes, les textes sont le plus souvent tirés de l’Écriture, notamment du livre des Psaumes. Le genre même du graduel trouve son origine dans la liturgie romaine, ce qui explique son attribution médiévale et moderne à Grégoire le Grand (pape de 590 à 604). En réalité, le répertoire des chants de la messe s’est formé pour la majeure partie à Rome entre le V<hi rend="sup">e</hi> et le VII<hi rend="sup">e</hi> siècles.</p>
          <p>Le graduel a été ensuite diffusé notamment grâce aux souverains carolingiens qui ont favorisé la pénétration en Gaule des usages liturgiques romains. Ce phénomène est contemporain du développement de la notation neumatique. En effet, au IX<hi rend="sup">e</hi> siècle, pour garder la mémoire d’une mélodie, on utilise des signes graphiques, les neumes. Placés au-dessus des lignes de texte comme dans cette page, les neumes permettent aux chantres de retrouver une mélodie et de l’appliquer correctement aux paroles, bien qu’ils ne soient pas une notation musicale proprement dite, puisque la hauteur des notes ne peut être indiquée en l’absence de portée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le propre de la messe</head>
          <p>La page correspond aux chants de la vigile et de la fête de l’Assomption et comprend quatre des cinq chants du propre de la messe : <list>
            <item>l’introït (<hi rend="b">Gaudeamus</hi>) accompagné d’un verset psalmique (<hi rend="b">Eructavit</hi>) est chanté par le chœur pendant la procession d’entrée au début de la messe ;</item>
            <item>le graduel composé d’un répons (<hi rend="b">Benedicta</hi>) et d’un verset (<hi rend="b">Virgo</hi>) est chanté par un soliste après la première lecture liturgique ;</item>
            <item>suit normalement l’<hi rend="b">Alleluia</hi> qui manque ici sur la page et qui est chanté après le graduel et avant la lecture de l’Évangile ;</item>
            <item>l’offertoire (celui de la vigile en haut de page : <hi rend="b"> Offerentur</hi>) est exécuté pendant la remise des offrandes qui précède la consécration ;</item>
            <item>le chant de communion (celui de la vigile en haut de page : <hi rend="b">Dilexisti</hi>) accompagne la distribution de la communion au clergé et aux fidèles.</item>
          </list></p>
        </div>
        <div>
          <head>La fête de l’Assomption</head>
          <p>Attestée en Orient au moins depuis le VI<hi rend="sup">e</hi> siècle, la fête, sous le nom de Dormition, commémore à l’origine le sommeil de la Vierge et l’élévation de son âme. Rapidement diffusée en Occident, elle est fixée par l’empereur Maurice (582-602) au 15 août et devient fête de l’Assomption pour rappeler l’élévation au ciel de l’âme mais aussi du corps de Marie.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Pour approfondir</head>
          <list>
            <item>MAÎTRE (C.), <title>Graduel de l’abbaye royale de Saint-Denis, début du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle. Paris, Bibliothèque Mazarine, ms. 384</title>, Paris, 2005 (<title>Manuscrits notés</title>, III).</item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>