<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Cassiodore, les <hi rend="i">Institutions</hi></title>
        <author>Giraud, Cédric (ATER à l’École nationale des Chartes)</author>
        <respStmt>
          <resp>document encodé en XML/TEI P5 par</resp>
          <name>Monnin, Alexandre (doctorant à Paris I, vacataire de recherche à l’École nationale des Chartes)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>encodage relu par</resp>
          <name>Clavaud, Florence (directrice des nouvelles technologies et de l’informatique à l’École nationale des Chartes)</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">98</idno>
        <publisher>École nationale des Chartes</publisher>
        <date when="2008-12">décembre 2008</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Paris, Bibliothèque Mazarine, 660, 75r<hi rend="sup">o</hi></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="223,32,555,38,554,71,367,65,359,72,306,72,275,70,222,63,222,64">Incip<ex>it</ex> prefatio Cassiodori.</seg>
          <seg rend="228,99,226,149,234,164,195,215,165,245,99,246,37,218,10,169,11,96,32,39,82,7,139,4,164,6,180,21,223,73,374,76,379,70,508,72,541,84,538,105">Cum studia saecula-</seg>
          <seg rend="236,104,564,108,563,138,502,137,490,141,479,135,235,130">–rium litterarum magno de-</seg>
          <seg rend="244,134,477,139,491,143,506,140,547,140,546,168,445,168,336,164,327,170,244,162">–siderio fervere cognoscere<ex>m</ex>,</seg>
          <seg rend="238,171,339,173,349,168,455,170,555,174,555,200,396,199,387,207,380,198,237,195">ita ut multa pars hominum</seg>
          <seg rend="217,199,376,202,390,210,538,203,538,233,427,229,415,236,337,229,247,234,222,234,216,225">p<ex>er</ex> ipsam <ex>sic</ex> se mundi prudentia<ex>m</ex></seg>
          <seg rend="8,233,8,260,232,260,279,269,350,265,525,269,552,263,552,240,192,237,169,250,93,250,41,228">crederet adipisci, gravissimo sum fa-</seg>
          <seg rend="8,264,213,264,211,294,144,294,124,300,58,290,8,291">–teor dolore p<ex>er</ex>motus,</seg>
          <seg rend="217,265,283,273,559,273,556,303,536,305,500,300,490,294,301,295,288,301,215,293">ut scripturis divinis magistri</seg>
          <seg rend="8,295,50,294,126,303,173,301,173,324,65,323,49,326,8,327">publici deessent,</seg>
          <seg rend="178,300,288,303,493,299,511,305,551,309,550,328,178,325">cum mundani auctores celeberri-</seg>
          <seg rend="8,330,140,325,412,333,412,360,304,362,286,359,41,357,8,349">–ma proculdubio traditione pollerent,</seg>
          <seg rend="417,333,417,363,532,360,532,334">nisus sum</seg>
          <seg rend="8,362,46,360,327,365,370,363,466,368,465,397,362,393,302,399,269,398,244,392,216,398,182,397,8,391">cum beatissimo Agapito papa urbis Rome,</seg>
          <seg rend="473,367,540,365,538,396,473,394">ut sic<ex>ut</ex></seg>
          <seg rend="8,397,240,403,252,398,299,404,364,398,383,399,382,428,340,426,324,434,296,427,31,425,18,430,8,427">apud Alexandriam multo tempore</seg>
          <seg rend="387,399,565,402,563,428,384,429">fuisse traditur</seg>
          <seg rend="7,433,23,433,33,428,116,430,116,458,7,454">institutum,</seg>
          <seg rend="120,429,299,431,323,439,343,429,551,432,550,460,486,458,468,470,463,458,160,458,124,463,120,456">nunc etiam in Nisibi civitate Syroru<ex>m</ex></seg>
          <seg rend="8,457,118,464,121,469,134,464,189,461,316,462,315,495,272,492,260,499,239,490,181,495,158,494,45,494,31,487,8,487">Hebreis sedulo fertur exponi,</seg>
          <seg rend="321,463,458,463,466,474,487,462,552,464,552,495,448,495,429,490,414,501,412,491,321,491">collatis expensis in</seg>
          <seg rend="8,491,32,492,47,498,165,499,165,523,8,521">urbe Romana</seg>
          <seg rend="169,501,232,493,257,502,276,496,401,498,412,503,421,502,428,495,459,498,565,500,565,527,493,526,488,536,473,525,217,527,172,530,168,522">professos doctores schole potius</seg>
          <seg rend="8,525,166,527,171,534,227,532,227,559,154,561,123,558,58,554,46,562,8,551">acciperent <ex>christ</ex>iane,</seg>
          <seg rend="230,532,469,530,487,540,499,532,552,534,550,558,488,557,478,565,475,556,230,560">unde et anima susciperet</seg>
          <seg rend="8,562,33,560,40,566,52,566,58,559,185,564,184,592,7,588">aet<ex>er</ex>nam salutem</seg>
          <seg rend="192,565,473,562,477,568,490,562,550,564,549,594,511,592,498,601,493,590,348,589,334,596,318,599,301,590,191,591">et casto atq<ex>ue</ex> purissimo eloquio</seg>
          <seg rend="5,592,300,595,299,626,6,624">fidelium lingua comeretur.</seg>
          <seg rend="303,599,327,602,356,592,487,594,499,605,514,598,562,598,562,631,486,625,481,634,468,624,416,627,402,640,390,631,346,625,302,626">Sed cum p<ex>er</ex> bella ferven-</seg>
          <seg rend="6,629,32,629,32,654,6,654">–tia</seg>
          <seg rend="36,630,97,628,363,632,401,641,407,640,417,630,467,629,480,637,485,632,550,636,548,659,479,657,403,661,336,664,316,657,35,655">et turbulenta nimis in Italico regno certami-</seg>
          <seg rend="7,661,37,661,37,684,7,684">na,</seg>
          <seg rend="40,661,310,662,340,668,414,662,538,662,565,667,563,702,550,700,519,697,487,689,136,685,116,688,108,698,105,687,40,684">desiderium meum nullatenus valuisset impleri,</seg>
          <seg rend="6,688,96,690,108,701,118,692,121,691,222,690,222,719,7,720">q<ex>uonia</ex>m non habet locum</seg>
          <seg rend="226,691,481,693,546,704,546,723,491,729,428,720,413,729,385,724,268,724,226,719">res pacis temporib<ex>us</ex> inquie-</seg>
          <seg rend="8,724,37,724,36,747,7,745">–tis,</seg>
          <seg rend="40,723,253,727,362,729,372,726,414,732,427,724,492,733,542,727,542,753,502,759,493,750,328,756,39,749">ad hoc divina caritate probor esse conpul-</seg>
          <seg rend="7,751,267,758,269,786,245,795,215,791,175,784,7,781">–sus ut ad vicem magistri</seg>
          <seg rend="272,759,487,756,502,763,560,757,558,790,528,793,437,786,407,797,400,785,271,785">introductorios vob<ex>is</ex> libros</seg>
          <seg rend="7,785,178,789,246,799,278,787,366,789,366,821,116,817,105,825,93,818,6,811">istos D<ex>omi</ex>no prestante conficerem,</seg>
          <seg rend="373,790,398,789,405,801,437,792,547,797,547,822,450,818,438,827,409,817,386,829,373,820">per quos sicut</seg>
          <seg rend="7,818,72,821,69,854,7,843">estimo</seg>
          <seg rend="76,825,98,826,106,828,124,823,364,825,387,832,411,822,439,831,457,823,546,826,546,850,449,848,431,861,416,852,139,853,120,861,115,851,75,848">et scripturarum divinarum series et sae-</seg>
          <seg rend="6,851,30,850,108,855,119,867,142,857,412,855,431,863,448,854,484,855,484,883,462,884,414,878,315,881,300,888,112,886,63,882,47,891,7,871">–cularium litterarum compendiosa notitia</seg>
          <seg rend="488,856,540,857,537,885,489,883">D<ex>omi</ex>ni</seg>
          <seg rend="8,883,47,896,66,886,259,892,258,919,107,923,7,909">munere panderetur,</seg>
          <seg rend="269,892,268,920,479,921,566,920,566,888,407,886,394,883,316,886,301,891">minus fortasse dissertos…</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <p>Incipit prefatio Cassiodori.<lb/>Cum studia saecularium litterarum<lb/>magno desiderio fervere cognoscerem,<lb/>ita ut multa pars hominum<lb/>per ipsa (<hi rend="i">ms</hi> : ipsam) se mundi prudentiam crederet adipisci, <lb/>gravissimo sum fateor dolore permotus, <lb/>ut scripturis divinis magistri publici deessent, <lb/>cum mundani auctores celeberrima proculdubio traditione pollerent.<lb/>Nisus sum cum beatissimo <term n="Agapet : pape de 535-536, il est mort à Constantinople, alors qu’il tentait                             d’empêcher la                              conquête de l’Italie par l’empereur Justinien.">Agapito</term> papa urbis Rome, <lb/>ut sicut apud <term n="Alexandrie : important centre d’études bibliques aux                             IIe et IIIe siècles dont les figures les plus                              marquantes sont Clément d’Alexandrie (ca. 150-ca. 215) et Origène (ca. 185-ca. 254)."> Alexandriam</term> multo tempore <lb/>fuisse traditur institutum, <lb/>nunc etiam in <term n="Nisibe : aujourd’hui Nusaybin en Turquie, Nisibe fut le                             siège d’une école dont la fondation                             est attribuée à saint Éphrem                             (306-373), et qui constitua pour l’Église orientale un centre                              éducatif                             influent dans les siècles suivants.">Nisibi</term> civitate Syrorum<lb/>Hebreis sedulo fertur exponi, <lb/>collatis expensis in urbe Romana <lb/>professos doctores schole potius acciperent christiane, <lb/>unde et anima susciperet aeternam salutem <lb/>et casto atque purissimo eloquio fidelium lingua comeretur.
            <lb/>Sed cum per bella ferventia <lb/>et <term n="référence aux troubles qu’entraîne en Italie la reconquête byzantine entre 535 et 555.                              Ces guerres causent la ruine de la péninsule.">turbulenta nimis in Italico regno certamina</term>, <lb/>desiderium meum nullatenus valuisset impleri, <lb/>quoniam non habet locum res pacis temporibus inquietis, <lb/>ad hoc divina caritate probor esse conpulsus <lb/>ut ad vicem magistri introductorios
            <term n="la préface est adressée aux moines de Vivarium.">vobis</term> libros istos <lb/>Domino prestante conficerem, <lb/>per quos, sicut estimo, <lb/>et scripturarum divinarum series<lb/>et saecularium litterarum compendiosa notitia <lb/>Domini munere panderetur, minus fortasse dissertos…<lb/>
          </p>
        </div>
        <div type="translation">
          <p>Début de la préface de Cassiodore. <lb/>Sachant que l’étude des lettres profanes <lb/>était portée par une faveur croissante<lb/>de sorte qu’une multitude d’hommes<lb/>croyait acquérir par là l’intelligence des choses mondaines, <lb/>j’avoue avoir été touché d’une très vive douleur <lb/>de l’absence de maîtres publics pour les Écritures saintes, <lb/>alors que les auteurs profanes jouissaient d’une diffusion assurément très large. <lb/>J’ai tenté, avec le très saint <term n="pape de 535-536, il est mort à Constantinople, alors qu’il tentait d’empêcher la                              conquête de l’Italie par l’empereur Justinien.">Agapet</term>, pape de la ville de Rome, <lb/>de faire que, de même qu’à
            <term n="important centre d’études bibliques aux IIe et IIIe siècles dont les figures les plus marquantes sont Clément d’Alexandrie (ca. 150-ca. 215) et Origène (ca. 185-ca. 254)."> Alexandrie</term> il y a longtemps<lb/>cela a été, dit-on, institué, <lb/>et de nos jours aussi dans le ville de <term n="aujourd’hui Nusaybin en Turquie, Nisibe fut le siège d’une école dont la fondation est                              attribuée à saint Éphrem (306-373), et qui constitua pour l’Église orientale un centre éducatif                              influent dans les siècles suivants.">Nisibe</term> en Syrie<lb/>on rapporte que les Hébreux sont soigneusement enseignés, <lb/>après avoir rassemblé l’agent nécessaire, dans la ville de Rome, <lb/>des enseignants reconnus soient plutôt engagés dans les écoles chrétiennes, <lb/>pour que l’âme en reçoive le salut éternel<lb/>et que la langue des fidèles soit ornée d’une chaste et très pure éloquence.<lb/>Mais comme à cause des guerres qui faisaient rage <lb/>et des <term n="référence aux troubles qu’entraîne en Italie la reconquête byzantine entre 535 et 555.                              Ces guerres causent la ruine de la péninsule.">combats très violents dans le royaume d’Italie</term><lb/>mon désir n’a pu aucunement s’accomplir, <lb/>puisqu’une occupation pacifique n’a pas de place en des temps troublés, <lb/>il s’avère que j’ai été poussé par la charité divine<lb/>à réaliser pour <term n="la préface est adressée aux moines de Vivarium.">vous</term> ces livres d’introduction à la place d’un maître <lb/>avec l’aide du Seigneur,
            <lb/>pour que grâce à eux, comme je le crois, <lb/>l’ensemble des Écritures saintes <lb/>et un précis abrégé des lettres profanes, <lb/>vous soient rendus accessibles par le don du Seigneur…<lb/>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="paleography">
        <head>Commentaire paléographique</head>
        <div>
          <head>Aspect général et lettres particulières</head>
          <figure rend="98/fax.jpg"/>
          <p>Dans ce manuscrit copié dans le sud de l’Italie, l’écriture présente un aspect essentiellement apparenté à celui d’une minuscule caroline soignée (technique et forme de la plupart des lettres), mais certaines particularités sont déjà propres à l’écriture bénéventine qui commence à se constituer à la même époque.</p>
          <p>Les traits bénéventins les plus caractéristiques, issus en partie de la tradition cursive tardo-antique, sont les suivants : <list>
            <item>aspect général : corps des lettres plutôt bas et large, mais la brisure des courbes, trait de style caractéristique, est encore à peine esquissée par endroits. </item>
            <item><hi rend="b">a</hi> en forme de <hi rend="b">cc</hi>, qui coexiste ici avec un <hi rend="b">a</hi> carolin, parfois dans le même mot (<hi rend="b">anima</hi> l. 16) ; </item>
            <item><hi rend="b">d</hi> oncial ; </item>
            <item><hi rend="b">e</hi> dépassant légèrement en hauteur la ligne de tête, et avec une attaque visible sur la gauche (ces détails peuvent se trouver aussi dans des minuscules carolines septentrionales) ;</item>
            <item><hi rend="b">i</hi> plongeant quand il entre en ligature antérieure : <hi rend="b">ri</hi> (avec un tracé sinueux), <hi rend="b">li</hi>, <hi rend="b">ti</hi> ; </item>
            <item>autres ligatures stylisées : <hi rend="b">ct</hi> avec crosse ; <hi rend="b">ex</hi> avec <hi rend="b">e</hi> à deux étages (analogue à <hi rend="b">&amp;</hi>) ; <hi rend="b">rt</hi> étiré au-dessus et au-dessous de la ligne (également connu dans des minuscules carolines septentrionales), et <hi rend="b">ros</hi> avec <hi rend="b">o</hi> bouclé. </item>
          </list>
          </p>
          <p>Accessoirement : <list>
            <item><hi rend="b">s</hi> long posé sur la ligne, différent par là de <hi rend="b">f</hi> descendant, comme dans beaucoup de minuscules carolines ; </item>
            <item><hi rend="b">f</hi> de type insulaire dans la rubrique de la première ligne. </item>
          </list>
          </p>
          <p>La deuxième ligne est écrite en lettres onciales, dans les formes calligraphiques typiques de son évolution tardive, ici rendues avec légèreté et élégance : angle d’écriture proche de l’horizontale, <hi rend="b">L</hi> développé en hauteur, <hi rend="b">M</hi> en deux arcs parfaitement symétriques.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Abréviations</head>
          <figure rend="98/fax.jpg"/>
          <p>Le système abréviatif est employé avec une modération presque antique : le <hi rend="b">p</hi> barré pour <hi rend="b">p(er)</hi>, les contractions des <hi rend="i">nomina sacra</hi> et les terminaisons -<hi rend="b">b(us)</hi> et -<hi rend="b">q(ue)</hi> sont employés en toute position, mais les tildes pour nasale finale et de rares autres abréviations par suspension sont réservés aux fins de ligne, comme moyens de gérer la justification à droite.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Structuration</head>
          <figure rend="98/fax.jpg"/>
          <p>Les mots sont le plus souvent bien séparés, sauf les agglutinations habituelles de prépositions et conjonctions monosyllabes, et quelques cas particuliers : soudure des deux parties d’une forme verbale, <hi rend="b">nisus sum</hi> ; coupure de <hi rend="b">crederet</hi> pour ne pas trop approcher de l’initiale.</p>
          <p>La coupure syllabique en fin de ligne est correcte, quoique encore sans trait d’union (c’est la règle avant le XII<hi rend="i">e</hi> siècle).</p>
          <p>La ponctuation est assurée par un système à trois niveaux : <list>
            <item>le point (<hi rend="i">punctus</hi>) signale les propositions simples (<hi rend="i">commata</hi>) ; </item>
            <item>un point-virgule renversé marque les propositions plus longues (<hi rend="i">cola</hi>) ; </item>
            <item>un signe vaguement semblable à la note tironienne (<hi rend="b">7</hi>) sépare les périodes complètes. </item>
          </list>
          </p>
          <p>Ce feuillet de dimensions moyennes (260 x 170 mm) contient la première page du manuscrit, dont elle résume les caractères formels et porte les traces historiques. Une réglure à la pointe sèche délimite l’espace d’écriture (210 x 130 mm, non sans débordement). Le titre est rubriqué, et le début du texte est mis en valeur de deux manières : <list>
            <item>initiale <hi rend="b">C</hi> (55 mm de hauteur) à décor végétal et entrelacs, en vert et rouge ; </item>
            <item>première ligne du texte en lettres onciales sur un bandeau vert. </item>
          </list>
          </p>
          <p>Le manuscrit présente trois marques visibles de son histoire : <list>
            <item>trace d’incendie dans le coin supérieur droit ; </item>
            <item>mutilation dans la marge supérieure, sans doute pour supprimer un ex-libris ; </item>
            <item>restauration dans le coin inférieur, couvrant des trous dans le parchemin avec un bout de papier blanc. </item>
          </list>
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="history">
        <head>Commentaire historique</head>
        <div>
          <head>Le VI<hi rend="sup">e</hi> siècle en Italie</head>
          <p>L’Italie du VI<hi rend="sup">e</hi> siècle connaît d’importants troubles liés à une situation politique complexe. Sous la direction de <term xml:id="a-note-1">Théodoric</term>, porte le coup de grâce au royaume ostrogoth et plonge l’Italie dans une série de guerres dont le royaume sort ruiné.</p>
          <p>L’œuvre abondante de Cassiodore est très représentative de cette époque de transition. Elle puise son inspiration aux grands modèles antiques, tout en prenant acte du déclin de la culture classique dont Cassiodore est un des derniers représentants. Fils d’une riche famille d’Italie du Sud, Cassiodore est né vers 485 et reçoit, notamment à Rome, une éducation dans la tradition romaine. Grâce à ses relations familiales et à un sens politique très souple, il mène une carrière brillante sous les rois goths, de Théodoric à <term xml:id="a-note-4">Vitigès</term> : consul ordinaire en 514, Cassiodore est, en 523, <term xml:id="a-note-5">maître des offices</term>, puis <term xml:id="a-note-6">préfet du prétoire</term> en 533. À la fin de son mandat, il s’éloigne du pouvoir pour approfondir la vie chrétienne. Il commence alors une vie nouvelle de converti, marquée notamment par la fondation vers 555 du monastère de Vivarium sur ses terres de Calabre. Il y finit ses jours en 580, après avoir passé les trente dernières années de sa vie à écrire pour les moines de Vivarium une œuvre savante considérable.</p>
          <div type="note">
            <note target="#a-note-1" type="footnote">Roi des Ostrogoths (474-526), Théodoric fonde en Italie un royaume autonome et se veut l’héritier de l’empire d’Occident. Après des débuts brillants marqués par une collaboration entre Goths et Romains, son règne est marqué par une politique de persécution du catholicisme et l’échec de la fusion entre les deux élites.</note>
            <note target="#a-note-2" type="footnote">Goths orientaux soumis par les Huns, ils sont intégrés à l’Empire à la mort d’Attila en 453. D’abord établis en Pannonie (auj. Hongrie), ils attaquent Constantinople en 487 et sont alors détournés par l’empereur d’Orient Zénon vers l’Italie.</note>
            <note target="#a-note-3" type="footnote">Empereur d’Orient (527-565), il mène une politique ambitieuse visant à reconstituer l’unité de l’empire romain. Ses campagnes occidentales lui permettent de reprendre l’Afrique du Nord aux Vandales (533), l’Italie aux Ostrogoths (535-555) et l’Andalousie aux Wisigoths (550-554). Son action multiforme s’étend aussi bien au droit, à la vie culturelle et aux affaires religieuses.</note>
            <note target="#a-note-4" type="footnote">Roi des Ostrogoths (536-540), il défend son royaume contre la reconquête byzantine. Vaincu, il est mené captif à Constantinople et finit ses jours en Asie.</note>
            <note target="#a-note-5" type="footnote">Chef des bureaux, il contrôle toute la haute administration impériale ainsi que l’administration provinciale.</note>
            <note target="#a-note-6" type="footnote">Dans l’Antiquité tardive, haut fonctionnaire civil, situé juste au-dessous de l’empereur.</note>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Les <hi rend="i">Institutions</hi> de Cassiodore</head>
          <p>Délaissant les <term xml:id="a-note-7">œuvres historiques et rhétoriques</term> qui ont jalonné son <hi rend="i">cursus honorum</hi>, Cassiodore consacre ses années de vieillesse à des travaux pédagogiques et exégétiques dont les <hi rend="i">Institutions</hi> sont le témoin le plus connu et le plus important. Rédigées probablement entre 551 et 562, les <hi rend="i">Institutions</hi> constituent un guide de lectures pour les moines de Vivarium. L’ouvrage s’articule en deux parties. La première est une introduction méthodologique et bibliographique aux études bibliques, tandis que la seconde est un traité élémentaire consacré aux études profanes réparties selon le système des <term xml:id="a-note-8">sept arts libéraux</term>. L’importance de l’œuvre tient au devoir qui est fait aux moines aussi bien de copier les livres que d’en étudier le contenu. Cependant, l’influence de la première partie, plus originale, fut très faible au Moyen Âge. Elle a rapidement été éclipsée par le deuxième livre qui devient un manuel scolaire à l’époque carolingienne.</p>
          <div type="note">
            <note target="#a-note-7" type="footnote">L’<hi rend="i">Historia Gothorum</hi>, uniquement connue à travers le résumé qu’en a donné Jordanès ; les <hi rend="i">Variae</hi>, recueil des lettres officielles rédigées par Cassiodore durant ses différentes fonctions.</note>
            <note target="#a-note-8" type="footnote">Les sept disciplines qui seront à la base de l’éducation médiévale : arts du <hi rend="i">trivium</hi> (grammaire, rhétorique et dialectique) et arts du <hi rend="i">quadrivium</hi> (mathématique, arithmétique, astronomie et musique).</note>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>La préface des <hi rend="i">Institutions</hi></head>
          <p>Dans la préface adressée aux moines de Vivarium, Cassiodore rappelle, en un style orné, les circonstances historiques de la composition de son ouvrage. Devant le faible intérêt pour la culture sacrée, Cassiodore a le projet en 535, avec le pape <term xml:id="a-note-9">Agapet</term>, d’attirer dans les écoles chrétiennes de Rome des maîtres bien rémunérés. Toutefois, les guerres qu’entraîne la reconquête byzantine mettent un terme au projet. Cassiodore en reprend alors le dessein pour Vivarium : comme il le dit en termes imagés dans la préface, les <hi rend="i">Institutions</hi> doivent tenir lieu aux moines de maître (<hi rend="i">ad vicem magistri</hi>). La préface trace le programme d’une culture monastique qui met les savoirs profanes au service de l’étude biblique.</p>
          <div type="note">
            <note target="#a-note-9" type="footnote">Pape de 535-536, il est mort à Constantinople, alors qu’il tentait d’empêcher la conquête de l’Italie par l’empereur Justinien.</note>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Pour approfondir</head>
          <listBibl>
            <bibl>
              <author>CAPPUYNS (M.)</author>, « Cassiodore », dans <title>Dictionnaire d’histoire et de géographie ecclésiastiques</title>, <biblScope type="vol">t. 9</biblScope>, 1939, col. 1349-1408 (<hi rend="b">présentation générale complète</hi>). </bibl>
            <bibl>
              <title xml:lang="lat">Cassiodori Senatoris Institutiones</title>, <editor>éd. R. A. B. Mynors</editor>, Oxford, 1937 (<hi rend="b">édition critique</hi>). </bibl>
            <bibl>
              <author>Lehmann (P.)</author>, <title xml:lang="de">Erforschung des Mittelalters</title>,
              <biblScope type="vol">t. II</biblScope>, Stuttgart, 1959 (<hi rend="b">sur les Institutions et leur influence au Moyen Âge</hi>). </bibl>
          </listBibl>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>