<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
	<teiHeader> 	<fileDesc> 	<titleStmt> 	<title>1246. Château de Limoges</title> 	</titleStmt> 	<publicationStmt> 	<idno type="numero">36</idno> 	<publisher>École nationale des chartes</publisher> 	</publicationStmt> 	<sourceDesc> 	<p>Orig. : AD Haute-Vienne Fonds de Saint-Martial H 8146.</p> 	<p>Fac-sim. ENC : NF 149.</p> 	</sourceDesc> 	</fileDesc> 	<profileDesc> </profileDesc>
	</teiHeader>
	<text> 	<body> 	<div type="facsimile"> 	<p> 	<seg rend="21,24,660,56">Conoguda chausa sia q<ex>ue</ex> p<ex>er</ex> II tortas de ceu redens ad</seg> 	<seg rend="28,68,662,95">la S. Marsal e p<ex>er</ex> VI denairadas de charn red<ex>ens</ex> ad la</seg> 	<seg rend="24,100,669,138">veilla de Pasqes q<ex>ue</ex> J. Arnaus, lo mazelliers, lo frair</seg> 	<seg rend="22,152,679,179">Math. Arnau, devia ad W. de Villaivenc, au fil P. de Villai-</seg> 	<seg rend="21,187,678,213">-venc, de son banx qui es jostau banx Guio Boti, fuz chauza</seg> 	<seg rend="19,221,685,248">adcordada per ambas las partidas que J. Arnaus, o sil qui seran</seg> 	<seg rend="18,258,664,285">tenedor d&#x2019;aqest banx, l&#x2019;en deu redre chasqe an VIex sl. e VIex d.</seg> 	<seg rend="19,291,675,317">red<ex>ens</ex> ad W. de Villaivenc o au sos, la meitat ad la S. Johan</seg> 	<seg rend="18,326,690,355">e la meitat ad Nadal, per las II tortas e per las VI denairadas d<ex>e</ex> 	</seg> 	<seg rend="20,367,661,390">la charn red<ex>ens</ex> de sus nu<ex>m</ex>pnadas q<ex>ue</ex> remanen quittas ad J. Ar-</seg> 	<seg rend="19,401,695,427">-nau e au sos p<ex>er</ex> los VI sl. e VI den. red<ex>ens</ex>, q<ex>ue</ex> W. de Villaivenc pres</seg> 	<seg rend="17,438,686,466">en aqest banx J. Arnau si c<ex>um</ex> es numpnaz de suz. Dat<ex>um</ex> ad petit<ex>io</ex>n<ex>em</ex></seg> 	<seg rend="21,473,679,502">p<ex>ar</ex>tiu<ex>m</ex>, d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>o W. investito, mense jan<ex>uarii</ex> a<ex>n</ex>no gr<ex>ati</ex>e M° CC° XL° q<ex>ui</ex>nto.</seg> 	</p> 	</div> 	<div type="text"> 	<div type="transcription"> 	<l>Conoguda chausa sia <term n="q surmonté d&#x2019;un tilde est la seule forme que le texte offre pour la conjonction ou le relatif que : si l&#x2019;on trouve des formes Pasqes (l. 3), chasqe (l.), aqest, l&#x2019;on trouve en revanche le relatif sous la forme developpée qui. Cette dernière forme peut justifier la transcription que." >q<ex>ue</ex></term> p<ex>er</ex> II tortas de ceu redens ad</l> 	<l>la S. Marsal e p<ex>er</ex> VI denairadas de charn red<ex>ens</ex> ad la</l> 	<l>veilla de Pasqes q<ex>ue</ex> J. Arnaus, lo mazelliers, lo frair</l> 	<l>Math. Arnau, devia ad W. de Villaivenc, au fil P. de Villai-</l> 	<l>-venc, de son <term n="étal : banx correspond à l’ancien français banc ou banc charnier qui désigne l’étal du boucher. Le latin médiéval dit banca : « Item de quolibet macellario vendente in macello die for pro tota septimana capiuntur pro banca duo denarii »(1309, Dauphiné, cité dans le Glossarium… de Du Cange)." >banx</term> qui es jostau banx <term n="Gui Boti : le patronyme Boty, Bouty figure dans les Tables générales des six volumes des registres consulaires [de la ville de Limoges] par M. Émile Hervy, t. VI, 1871, p. 445-578." >Guio Boti</term>, fuz chauza</l> 	<l>adcordada per ambas las partidas que J. Arnaus, o sil qui seran</l> 	<l>tenedor d'aqest banx, l'en deu redre chasqe an <term n="VI surmonté de ex suscrit (l. 7) représente siex.">VI</term>ex sl. e VIex d.</l> 	<l>red<ex>ens</ex> ad W. de Villaivenc o au sos, la meitat ad la S. Johan</l> 	<l>e la meitat ad Nadal, per las II tortas e per las VI denairadas d<ex>e</ex> 	</l> 	<l>la charn red<ex>ens</ex> de sus nu<ex>m</ex>pnadas q<ex>ue</ex> remanen quittas ad J. Ar-</l> 	<l>-nau e au sos p<ex>er</ex> los VI sl. e VI den. red<ex>ens</ex>, q<ex>ue</ex> W. de Villaivenc pres</l> 	<l>en aqest banx J. Arnau si c<ex>um</ex> es numpnaz de suz. Dat<ex>um</ex> ad petit<ex>io</ex>n<ex>em</ex></l> 	<l>p<ex>ar</ex>tiu<ex>m</ex>, d<ex>i</ex>c<ex>t</ex>o W. investito, mense jan<ex>uarii</ex> a<ex>n</ex>no gr<ex>ati</ex>e M° CC° XL° q<ex>ui</ex>nto.</l> 	</div> 	<div type="translation"> 	<l>Connue chose soit que, à propos de deux tourtes de suif rendables à</l> 	<l>la <term n="la Saint-Martial : le 30 juin.">Saint Martial</term> et de six 	<term n="denerée : l’occitan denairada comme l’ancien français denerée désigne une chose de la valeur d’un denier, une petite quantité de la valeur d’un denier. " >denerées</term> de viande rendables à la</l> 	<l>veille de Pâques que <term n="J. Arnaus, M. Arnaus : le patronyme Arnaud, Arnault figure dans les Tables générales des six volumes des registres consulaires [de la ville de Limoges] par M. Émile Hervy, t. VI, 1871, p. 445-578" >J. Arnau le boucher, le frère</term></l> 	<l><term n="J. Arnaus, M. Arnaus : le patronyme Arnaud, Arnault figure dans les Tables générales des six volumes des registres consulaires [de la ville de Limoges] par M. Émile Hervy, t. VI, 1871, p. 445-578" >de Mathieu Arnau</term>, devait à W. de Villaivenc, fils de P. de Villaivenc,</l> 	<l>pour son étal qui est à côté de l'<term n="étal : banx correspond à l’ancien français banc ou banc charnier qui désigne l’étal du boucher. Le latin médiéval dit banca : « Item de quolibet macellario vendente in macello die for pro tota septimana capiuntur pro banca duo denarii »(1309, Dauphiné, cité dans le Glossarium… de Du Cange)." >étal</term> de <term n="Gui Boti : le patronyme Boty, Bouty figure dans les Tables générales des six volumes des registres consulaires [de la ville de Limoges] par M. Émile Hervy, t. VI, 1871, p. 445-578." >Gui Boti</term>, il fut</l> 	<l>accordé entre les deux parties que J. Arnau, ou ceux qui seront</l> 	<l>les tenanciers de cet étal, doivent rendre chaque année six sous et six deniers</l> 	<l>à W. de Villaivenc ou aux siens, moitié à la <term n="la Saint-Jean : le 24 juin.">Saint-Jean</term></l> 	<l>et moitié à Noël, à la place des deux tourtes et des six denerées de</l> 	<l>viande ci-dessus nommées, redevance dont sont déchargés J. Arnau</l> 	<l>et les siens moyennant le paiement des six sous et des six deniers que W. de Villaivenc a pris</l> 	<l>sur cet étal de J. Arnau ainsi qu'il est dit dessus. Donné à la demande</l> 	<l>des deux parties, après l'investiture dudit W., au mois de janvier 1245.</l> 	</div> 	<div type="regeste"> 	<head>Cession d'étal.</head> 	<p>Cet accord concernant la redevance levée sur un étal de boucher a été publié dans Alfred Leroux, Émile Molinier et Antoine Thomas, <hi rend="i" >Documents historiques bas-latin, provençaux et français concernant principalement la Marche et le Limousin</hi>, Limoges, 2 vol.,1883-1885, t. I, p. 170, n° LIII.</p> 	</div> 	</div> 	<div type="diplomatic"> 	<head>Commentaire diplomatique</head> 	<div> 	<div> 	<p>La forme diplomatique est particulièrement simple, sinon fruste. L'acte se présente d'emblée comme une notice, dépourvue de suscription, comme de toute identification de rédacteur, ouverte par une notification dépouillée (<hi rend="i">Conoguda chausa sia</hi>). Autre trait rédactionnel caractéristique : on pénètre de plain pied dans l'affaire, rapportée de façon concrète, sinon elliptique. Le formulaire reprend ses droits <hi rend="i">in fine</hi>, et c'est, de façon caractéristique encore que très courante, en latin ; la « date » de temps, étymologiquement, donne aussi des précisions complémentaires sur la façon dont l'acte a été délivré (<hi rend="i">datum</hi>) : « à la demande des parties » (formule courante qui indique seulement que l'acte n'est pas dû à l'imagination ou à l'initiative du rédacteur…) ; « après l'investiture dud. W » (autrement dit, le rédacteur certifie que l'acte est consigné une fois accomplies les formalités relatives à l'action). <p/> Nul souci d'apparat, nul souci non plus d'informer des étrangers : l'écrit est produit par et pour la société locale. Tous traits qui étonnent moins par leurs caractères (courants au bel âge de la notice, aux XI<hi rend="sup">e</hi>-XII<hi rend="sup" >e</hi> siècles) que par la date de l'acte, un milieu du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle où leur maintien dénote un certain archaïsme. Encore la formule finale de <hi rend="i">rogatio</hi> (<hi rend="i">ad petitionem partium</hi>) fait-elle écho aux formulaires contemporains des actes notariés.</p> 	<p>Aucun nom d'auteur, de rédacteur, de garant : c'est le sceau qui vient donner la clef de l'affaire. Le sceau et lui seul, puisque le texte de l'acte ne comporte aucune corroboration, aucune annonce de sceau : autre trait archaïsant. Ce n'est pas à dire que le sceau soit utilisé au hasard ; le bas du parchemin montre que le scribe a bien prévu la place, un peu chiche certes, pour ménager le repli accueillant la double queue du sceau.</p> 	<p>Ce sceau, aujourd'hui fragmentaire, peut être identifié, grâce au dessin ancien d'une autre empreinte médiévale aujourd'hui perdue, grâce aussi aux empreintes conservées de l'époque moderne : c'est le sceau du consulat du « Château » de Limoges, c'est-à-dire de la partie de la ville soumise aux vicomtes, par opposition à la « Cité » épiscopale, car chaque entité urbaine avait son propre consulat. Les consuls du Château disposaient d'un sceau depuis 1202 au moins, non sans mal, puisqu'il fallut en 1274, pour faire reconnaître leur droit face à la vicomtesse de Limoges, un arbitrage prescrivant « <hi rend="i">que los cossols dudich Chasteu an seel communal per e sos lo nom de cossolat deu Chastel de Lemotges, deuqual uzen en lor contratz e en lor obliganssas o en totz autres negocis</hi> ».</p> 	<p>Le type du sceau, comme on le devine ici, était hagiographique, puisqu'il donnait à voir un buste de saint Martial (désigné comme « S. MAR/CIALIS » sur un phylactère visible ici en partie, derrière le cou), accompagné d'une légende très explicite : « + SIGILLUM CONSULATUS CASTRI LEMOVICENSIS » (Louis Guibert, <hi rend="i">Sceaux et armes de l'Hôtel de Ville de Limoges</hi>, Limoges, 1878). Comme bien d'autres sceaux communaux et consulaires, il reprenait donc comme un élément du « patriotisme municipal » la figure du saint évangélisateur ; son type était clairement distinct de celui du sceau de l'abbaye Saint-Martial, qui représentait le saint en évêque.</p> 	<p>Seule l'identification du sceau permet de comprendre que le responsable de la mise par écrit, à tout le moins le garant de la transaction, est le consulat du Château — ce qui explique bien mieux, au passage, le recours à l'occitan. Jusque dans son particularisme archaïsant, cette notice scellée ressortit donc au vaste domaine de l'acte de juridiction gracieuse communale, instituée au profit des membres du consulat, pour sanctionner et garantir leurs transactions, au besoin ensuite juger leur non-respect.</p> 	<p>Reste un dernier élément à intégrer à l'analyse : le sort archivistique du document. En toute logique, l'acte de juridiction gracieuse est remis à l'un des contractants ; en nombre de villes, plutôt dans le nord et l'est de la France actuelle, on peut aussi en trouver un exemplaire archivé, à titre de précaution, par la commune. Or le présent document est transmis par les archives d'un tiers, qui n'apparaît ni dans le texte de l'acte ni dans le scellement : l'abbaye Saint-Martial de Limoges. Il faudrait recourir à d'autres éléments, extérieurs, pour trancher entre les différentes hypothèses qui viennent à l'esprit : 1° L'abbaye avait un droit éminent sur l'étal concerné, et s'était fait remettre un exemplaire de l'acte à titre d'information (trait fréquent, qui procède du contrôle des censives) ; 2° Elle a acquis plus tard l'acte, en même temps que les biens et droits de l'un des contractants ou de ses héritiers.</p> 	</div> 	</div> 	</div> 	<div type="commentaire" n="philologie"> 	<div> 	<head>Phonétique</head> 	<div> 	<p>[e] final d'appui n'est pas noté : frair (l. 3) Le produit de [k] initial ou appuyé devant [a] est toujours noté « ch » : chausa (l. 1), charn (l. 2, l. 10), chauza (l. 4), chasque (l. 7). [l] final est en principe vocalisé : jostau (l. 5) représente josta+lo (enclitique réduit à l, lui même vocalisé), mais on a fil (l. 4) dans lequel [l] final est conservé.</p> Morphologie <p>On remarque l'emploi régulier de la forme au (a+lo réduit par enclise) au singulier avec un substantif au pluriel : au sos (l. 8, l. 11). Sur cet emploi dans les documents limousins, voir Jean-Loup Lemaitre et Françoise Vielliard, "La liève de la confrérie des premieres chandelles à Limoges (1388)", dans <hi rend="i">Bulletin de la Société archéologique et historique du Limousin</hi>, t. 129, 2001, p. 47-113, à la p. 95. 	</p> 	</div> 	</div> 	</div> 	</body>
	</text>
</TEI>