<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../tei.dtd">
<TEI.2 n="73">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1375. Acte de l&#x2019;administration royale (Paris)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno type="numero">73</idno>
        <publisher>École nationale des chartes</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Orig.&#160;: Arch. nat., S 952, n° 2.</p>
        <p>Fac-sim. ENC&#160;: AF 316 (lithographie)</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc/>
  </teiHeader>
  <text>
    
    <body>
      <div type="facsimile">
        <p>
          <seg rend="54,75,75,54,111,71,111,81,296,73,461,70,625,70,625,91,518,89,401,92,232,94,167,93,123,95,94,94,62,96" n="poly">A mes t<ex>re</ex>s ch<ex>ie</ex>rs et redoubtés seigneurs, mess<ex>eigneurs</ex> tenans les requestes du roy n<ex>ost</ex>re s<ex>eigneur</ex></seg>
          <seg rend="632,69,727,64,882,66,938,59,1078,74,1076,90,1001,90,877,86,737,88,681,90,629,89" n="poly">ou palais royal a Par<ex>is</ex>, co<ex>m</ex>missair<ex>es</ex> en ceste p<ex>ar</ex>tie, Denisot le Bourguignon,</seg>
          <seg rend="91,106,125,103,241,103,374,101,437,99,515,100,515,113,424,115,259,116,150,116,90,118" n="poly">s<ex>er</ex>g<ex>ent</ex> du roy n<ex>ost</ex>re s<ex>eigneur</ex> en son Chastelet de Par<ex>is</ex> et li vostres, ho<ex>n</ex>neur,</seg>
          <seg rend="521,99,758,97,869,97,1032,98,1084,97,1086,108,895,112,730,111,611,113,517,113" n="poly">service <ex>et</ex> rev<ex>er</ex>ence avecques toute obeïss<ex>ance</ex>. Mes t<ex>re</ex>s ch<ex>ie</ex>rs seigne<ex>ur</ex>s, plaise vo<ex>us</ex> savoir q<ex>ue</ex>, p<ex>ar</ex> vertu</seg>
          <seg rend="83,125,160,121,250,122,402,120,584,117,664,119,660,139,413,137,246,138,115,136,83,138" n="poly">de c<ex>er</ex>tain<ex>es</ex> l<ex>ett</ex>rez royaulx a moy adrec<ex>iees</ex>, ausq<ex>ue</ex>lles ceste moye p<ex>rese</ex>nte relac<ex>i</ex>on est attach<ex>iee</ex>,</seg>
          <seg rend="668,119,790,119,906,116,1004,114,1085,115,1088,137,945,136,787,136,668,138" n="poly">qui se co<ex>m</ex>menchent ainsi&#160;: «&#160;Charles, p<ex>ar</ex> la g<ex>r</ex>ace de Dieu roy de France&#160;»,</seg>
          <seg rend="88,144,179,143,369,142,454,146,455,159,217,161,84,157" n="poly">et fenissent&#160;: «&#160;Donn<ex>ees</ex> a Par<ex>is</ex>, le XIII<hi rend="sup">e</hi> jour de novembre,</seg>
          <seg rend="460,143,526,144,603,142,747,142,871,145,965,143,1089,145,1091,161,871,163,706,162,597,161,463,160,462,160,460,149" n="poly">l’an de grace mil CCC LX treze&#160;», et presentees p<ex>ar</ex> le t<ex>re</ex>sor<ex>ier</ex>, chanoin<ex>es</ex> et chapit<ex>re</ex> de la saincte chapelle</seg>
          <seg rend="83,163,197,165,366,167,507,169,507,187,262,183,126,182,89,180" n="poly">du palais royal a Par<ex>is</ex> ou p<ex>ar</ex> leur p<ex>ro</ex>cur<ex>eur</ex> et a leur requeste,</seg>
          <seg rend="513,165,674,167,801,168,879,167,1016,168,1089,168,1084,184,883,187,719,188,605,184,526,188,510,189" n="poly">je, le mardi XXII<hi rend="sup">e</hi> jour du mois de may, l’an mil CCC LXXV, me transportay en la ville</seg>
          <seg rend="86,184,142,187,316,189,468,192,538,193,552,193,554,213,355,212,195,209,82,208" n="poly">de Corbueil, present avecq<ex>ue</ex>s moy Jeh<ex>an</ex> de Mons, s<ex>er</ex>g<ex>ent</ex> de lad<ex>ic</ex>te ville,</seg>
          <seg rend="559,196,582,192,700,193,837,194,932,193,1035,192,1089,192,1087,217,905,214,729,214,616,209,560,214" n="poly">en l’ostel <ex>et</ex> domicile de Vincent le Mire, a p<ex>rese</ex>nt mari de la fe<ex>m</ex>me qui fu feu Jehan</seg>
          <seg rend="82,213,193,216,351,217,474,218,573,220,566,237,368,237,188,233,84,233" n="poly">de Grigny, tant en son nom co<ex>m</ex>me a cause de sa fe<ex>m</ex>me et co<ex>m</ex>me tute<ex>ur</ex>s,</seg>
          <seg rend="577,219,678,217,775,221,833,220,957,221,1063,222,1085,224,1085,237,1071,241,916,239,723,237,634,240,573,237" n="poly">curate<ex>ur</ex>s ou aians la garde des enfans de lad<ex>ic</ex>te fe<ex>m</ex>me <ex>et</ex> dudit feu son mary,</seg>
          <seg rend="84,241,172,239,271,240,399,242,546,241,641,244,643,264,365,260,188,261,84,256" n="poly">a le p<ex>er</ex>sonne de laq<ex>ue</ex>lle fe<ex>m</ex>me je fis co<ex>m</ex>mandem<ex>en</ex>t p<ex>ar</ex> vertu desd<ex>ic</ex>tez l<ex>ett</ex>rez royaulx</seg>
          <seg rend="648,248,736,245,824,244,918,244,1031,246,1089,247,1090,265,917,261,764,262,672,262,648,266" n="poly">que ilz paient auxdis t<ex>re</ex>sor<ex>ier</ex>, chanoin<ex>es</ex> <ex>et</ex> chapit<ex>re</ex> les arrierages</seg>
          <seg rend="87,263,218,267,395,268,391,292,220,286,87,284" n="poly">de la rente dont esd<ex>ic</ex>tez l<ex>ett</ex>rez est f<ex>ai</ex>c<ex>t</ex>e menc<ex>i</ex>on,</seg>
          <seg rend="401,265,557,269,712,270,817,268,929,270,1019,270,1057,269,1088,271,1084,284,923,285,686,290,553,287,454,289,421,290,406,289,401,283" n="poly">et doresenava<ex>n</ex>t lad<ex>ic</ex>te rente en la fourme <ex>et</ex> man<ex>er</ex>e q<ex>ue</ex> contenu est esd<ex>ic</ex>tez l<ex>ett</ex>rez royaulx, laq<ex>ue</ex>lle fe<ex>m</ex>me</seg>
          <seg rend="85,289,203,292,272,293,333,295,367,296,362,311,203,304,83,302" n="poly">me respondi q<ex>ue</ex> elle ne savoit q<ex>ue</ex> c’estoit.</seg>
          <seg rend="372,297,475,297,620,294,647,296,648,314,511,312,420,313,371,311" n="poly">Et pour ce q<ex>ue</ex> sa response sentoit opp<ex>ositi</ex>on,</seg>
          <seg rend="654,294,769,294,925,290,987,289,1083,291,1081,308,904,308,778,312,654,314" n="poly">je adjournay ledit Vincent <ex>et</ex> sa fe<ex>m</ex>me esdis no<ex>m</ex>s a la p<ex>er</ex>sonne</seg>
          <seg rend="78,306,185,310,304,315,445,319,499,319,494,339,294,334,167,331,85,327" n="poly">d’icelle fe<ex>m</ex>me a est<ex>re</ex> <ex>et</ex> comparoir p<ex>ar</ex> deva<ex>n</ex>t vous au m<ex>er</ex>credi</seg>
          <seg rend="505,319,617,319,693,320,835,318,947,316,1072,314,1071,332,821,336,673,340,552,340,501,341" n="poly">ap<ex>ré</ex>s la feste saint Jeh<ex>an</ex> Baptiste p<ex>ro</ex>ch<ex>ain</ex> ven<ex>ant</ex> po<ex>ur</ex> p<ex>ro</ex>ceder sur lad<ex>ic</ex>te opp<ex>ositi</ex>on <ex>et</ex> r<ex>espo</ex>ndre auxdis</seg>
          <seg rend="83,334,189,338,335,342,489,346,554,346,554,369,317,362,158,354,80,349" n="poly">t<ex>re</ex>sor<ex>ier</ex>, chanoin<ex>es</ex> <ex>et</ex> chapit<ex>re</ex> selon la fourme <ex>et</ex> teneur desd<ex>ic</ex>tez l<ex>ett</ex>rez.</seg>
          <seg rend="560,346,689,347,848,345,1026,343,1088,344,1080,368,761,371,633,371,564,369" n="poly">Et ce, mes t<ex>re</ex>s ch<ex>ie</ex>rs seigne<ex>ur</ex>s, je vous c<ex>er</ex>tefie avoir fait p<ex>ar</ex> ceste moye relac<ex>i</ex>on,</seg>
          <seg rend="85,357,184,362,303,367,385,369,488,371,618,377,625,404,450,395,212,387,85,380" n="poly">seell<ex>ee</ex> de mon seel duquel je use en mon office, l’an et le jour dess<ex>us</ex>dis.</seg>
        </p>
      </div>
      <div type="text">
        <div type="transcription">
          <l>A mes tres chiers et redoubtés seigneurs, messeigneurs tenans les <term n="Les maîtres des requêtes du parlement de Paris (installé au palais de la Cité) formaient une chambre à part, qui recevait les requêtes des plaideurs et statuait sur la validité des causes et leur issue procédurale. Depuis une ordonnance de 1364, ils jugeaient aussi des causes de certains privilégiés, ce qui doit s’appliquer au cas présent. Les «&#160;requêtes du palais&#160;» ne sont pas à confondre avec les «&#160;requêtes de l’Hôtel&#160;», qui examinaient les suppliques présentées au roi.">requestes</term> du roy nostre </l>
          <l>seigneur ou palais royal a Paris, commissaires en ceste partie, Denisot le Bourguignon,</l>
          <l>sergent du roy nostre seigneur en son Chastelet de Paris et li vostres, honneur, service et</l>
          <l>reverence avecques toute obeïssance. Mes tres chiers seigneurs, plaise vous savoir que, par</l>
          <l>vertu de certaines lettrez royaulx a moy adreciees, ausquelles ceste moye presente relacion</l>
          <l>est attachiee, qui se commenchent ainsi&#160;: «&#160;Charles, par la grace de Dieu roy de France&#160;», et</l>
          <l>fenissent&#160;: «&#160;Donnees a Paris, le XIIIe jour de novembre, l’an de grace mil CCC LX treze&#160;»,</l>
          <l>et presentees par le tresorier, chanoines et chapitre de la saincte chapelle du palais royal a</l>
          <l>Paris ou par leur procureur et a leur requeste, je, le mardi XXIIe jour du mois de may, l’an</l>
          <l>mil CCC LXXV, me transportay en la ville de <term n="Corbeil (auj. Corbeil-Essonnes, Essonne, ch.-l. cant.) était le siège d’une châtellenie relevant de la vicomté de Paris, qui était soumise au prévôt de Paris, siégeant au Châtelet. Le Châtelet n’intervient ici que pour une action de police, l’affaire montant aussitôt au parlement.">Corbueil</term>, present avecques moy Jehan de</l>
          <l>Mons, sergent de ladicte ville, en l’ostel et domicile de Vincent le Mire, a present mari de</l>
          <l>la <term n="Noter que la femme est totalement transparente du point de vue anthroponymique.">femme</term> qui fu feu Jehan de Grigny, tant en son nom comme a cause de sa femme et</l>
          <l>comme tuteurs, curateurs ou aians la garde des enfans de ladicte femme et dudit feu son</l>
          <l>mary, a le personne de laquelle femme je fis commandement par vertu desdictez lettrez </l>
          <l>royaulx que ilz paient auxdis tresorier, chanoines et chapitre les arrierages de la <term n="Le mot “rente” (lat. redditus) peut désigner plus que notre actuelle “rente”&#160;: il peut certes s’agir d’une rente constituée sur la maison, mais aussi bien d’une redevance, par exemple d’un cens.">rente</term> dont</l>
          <l>esdictez lettrez est faicte mencion, et doresenavant ladicte rente en la fourme et manere</l>
          <l>que contenu est esdictez lettrez royaulx, laquelle femme me respondi que elle ne savoit</l>
          <l>que c’estoit. Et pour ce que sa response sentoit opposition, je adjournay ledit Vincent et sa</l>
          <l>femme esdis noms a la personne d’icelle femme a estre et comparoir par devant vous au</l>
          <l>mercredi aprés la feste saint Jehan Baptiste prochain venant pour proceder sur ladicte</l>
          <l>opposition et respondre auxdis tresorier, chanoines et chapitre selon la fourme et teneur</l>
          <l>desdictez lettrez. Et ce, mes tres chiers seigneurs, je vous certefie avoir fait par ceste moye</l>
          <l>relacion, seellee de mon seel duquel je use en mon office, l’an et le jour dessusdis.</l>
        </div>
        <div type="regeste">
          <head>1375, 12 Mai.</head>
          <p>Denisot le Bourguignon, sergent du roi au Châtelet de Paris, rapporte aux maîtres des requêtes du parlement de Paris s’être rendu à Corbeil, en présence de Jean de Mons, sergent du lieu, et à la demande du chapitre de la Sainte-Chapelle, qui, arguant de lettres royaux du 13 novembre 1373, réclame le paiement des arriérés d’une redevance (<hi rend="i">rente</hi>) que lui doivent Vincent le Mire et son épouse, veuve de feu Jean de Grigny, comme tuteur des enfants de ces deux derniers. Devant la réponse de la femme, qui a prétendu ne rien savoir de l’affaire, il assigné le couple à comparaître au parlement le 27 juin prochain.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="diplomatic">
        <head>Commentaire diplomatique</head>
        <div>
          <head>Commentaire diplomatique </head>
          
          <div>
            <p>
              <figure rend="73/faxexterne.jpg">
                <figDesc>
                  <seg type="poly" rend="51,89,51,77,55,71,69,67,80,68,83,75,86,83,86,94,80,101,65,104,57,102,51,89">Marque d’ouverture du discours.</seg>
                  <seg type="poly" rend="472,83,476,73,481,66,487,68,493,76,493,86,492,96,489,105,484,109,477,105,474,100,472,94,472,84,472,77">“y” pointé.</seg>
                  <seg type="poly" rend="855,169,859,108,862,76,869,41,873,32,880,33,886,62,890,86,891,128,894,168,896,205,895,270,895,309,890,340,886,370,879,391,874,395,866,378,860,319,856,265,855,231,855,178,856,131,861,70">Aucune coupure de mot en fin de ligne.</seg>
                  <seg type="poly" rend="752,278,759,269,768,268,778,275,783,283,780,295,775,299,767,302,757,300,750,294,750,285">Liaison entre la fin du mot (“-n” plongeant) et le tilde&#160;: la plume ne s’est pas relevée et trahit l’ordre de traçage des lettres.</seg>
                  <seg type="poly" rend="615,282,624,270,631,269,642,271,646,284,646,292,638,298,629,298,620,300,614,291">Liaison entre la fin du mot (“-n” plongeant) et le tilde&#160;: la plume ne s’est pas relevée et trahit l’ordre de traçage des lettres.</seg>
                  <seg type="poly" rend="497,323,505,316,515,311,525,318,532,323,535,331,533,342,530,349,524,350,509,354,502,352,494,340,494,331">Marque de clôture de discours.</seg>
                  <seg type="poly" rend="436,363,455,355,471,355,485,358,503,361,506,369,514,373,520,378,518,384,512,393,481,403,453,402,421,392,418,378,425,364,443,358">Scellement sur simple queue de parchemin.</seg>
                </figDesc>
              </figure>
            </p>
            <p>Le format allongé, le scellement sur simple queue disent bien le caractère ponctuel de l’acte, simple rouage de ce qui va peut-être devenir une lourde machine judiciaire. L’écriture impersonnelle, la disposition typique (absence de marge à droite sans toutefois aucune coupure de mot) montrent bien que nous sommes face à une production soumise, très naturellement, à l’influence des pratiques de la chancellerie royale.</p>
            <p>Modeste, le document se signale toutefois par une écriture sinon appliquée (noter plusieurs traces de cursivité), du moins très maîtrisée. Maîtrise identique dans le discours, aussi «&#160;poli&#160;» (voire l’extraordinaire déploiement de l’adresse, placée avant la suscription, et de la formule de salut) que juridique et administratif (voir le mode précis de citation de l’acte royal allégué), non exempt toutefois de quelques picardismes («&#160;commenchent&#160;», l. 3&#160;; «&#160;le personne&#160;», l. 8).</p>
            <p>Le rédacteur donne donc de nombreuses précisions pour valider l’acte. Il cite ainsi les mots initiaux et finaux de l’acte royal qui justifie son déplacement à Corbeil et son action à l’encontre de la femme de feu Jehan de Grigny. Cet acte est attaché, ce qui permet aussi de constituer un dossier transmis aux Requêtes. Le style est donc celui d’un rapport, par essence narratif, mais tourné en forme de lettre&#160;: il révèle les détails de l’affaire de manière nette, précise et relativement concise, dans un souci de clarté.</p>
            <p>La cote reproduite au bas du fac-similé permet de voir que l’acte a été remis à la Sainte-Chapelle (série S) et n’est pas resté dans les archives du Parlement. Peut-être un accord est-il intervenu entre les différentes parties. En tout cas, la Sainte-Chapelle a jugé utile de le conserver, à titre de précédent.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI.2>