<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI.2 n="66">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
	1159 environ. Serment (Nîmes)
        </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
	<idno type="numero">66</idno>
	<publisher>École nationale des chartes</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
	  <p>Orig. : Arch. nat.</p>
	  <p>Fac-sim. : AF 409 (lithographie).</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc></profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front></front>
    <body>
      <div type="facsimile" rend="fax.jpg">
        <p>
	<seg rend="30,64,435,108">
	De ista ora in antea, ego Ylisiarius de Salve,
	</seg>
	<seg rend="438,80,767,109">
	fili<ex>us</ex> de Stephana, a te Guilelma vice-
	</seg>
	<seg rend="33,105,434,137">
	-comitissa que fuist moller de B<ex>er</ex>nardo Aton,
	</seg>
	<seg rend="439,116,756,132">
	tant qua<ex>n</ex>t tenras la sennoria del
	</seg>
	<seg rend="31,137,524,164">
	castel de la Arena, <ex>et</ex> ad aquel eres que auras d’en Bernart Aton,
	</seg>
	<seg rend="530,143,758,165">
	de qual tu es
	</seg>
	<seg rend="33,171,538,192">
	preinz, lo castel de B<ex>er</ex>niz non vos tolrai ne vos en tolrai
	</seg>
	<seg rend="546,175,777,198">
	ipsas fortedas que hodie
	</seg>
	<seg rend="35,201,501,223">
	ibi sunt ni adena<ex>n</ex>t factas i eru<ex>n</ex>t p<ex>er</ex> nomen de castel ;
	</seg>
	<seg rend="507,201,759,226">
	<ex>et</ex> si om v<ex>e</ex>l femina aquest
	</seg>
	<seg rend="34,226,421,256">
	castel suprascripti vos tollia o.s en tollia,
	</seg>
	<seg rend="425,233,749,256">
	ab aquel o ab aquella o ab aquels
	</seg>
	<seg rend="36,260,321,288">
	o ab aquellas finem ne societate<ex>m</ex>
	</seg>
	<seg rend="326,263,758,288">
	cum illo v<ex>e</ex>l cum illis no<ex>n</ex> auria, fors quant p<ex>er</ex> lo
	</seg>
	<seg rend="36,288,443,321">
	castel a recobrar. <ex>Et</ex> si recobrar eu lo potuero,
	</seg>
	<seg rend="447,295,760,320">
	p<ex>er</ex> nullu<ex>m</ex> ingeniu<ex>m</ex> a te vicecomitis-
	</seg>
	<seg rend="36,318,396,326,399,348,37,341" n="poly">
	-sa o a l’eres que auras d’en B<ex>er</ex>nart d’Aton
	</seg>
	<seg rend="404,327,772,349">
	lo redrai sine lucro <ex>et</ex> sine decepcione,
	</seg>
	<seg rend="34,345,441,360,438,382,234,375,35,367" n="poly">
	p<ex>er</ex> ipsa conveniencia, p<ex>er</ex> fide<ex>m</ex> <ex>et</ex> sine inganno,
	</seg>
	<seg rend="447,357,536,385">
	p<ex>er</ex> hec s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>a evang<ex>e</ex>lia.
	</seg>
	<seg rend="35,378,376,400">
	Hoc e<ex>st</ex> factu<ex>m</ex> i<ex>n</ex> p<ex>re</ex>sencia Ugonis de Brodito,
	</seg>
	<seg rend="385,384,770,411">
	Pet<ex>r</ex>i Guirardi, Po<ex>n</ex>tii de Vedenobrio, Rai-
	</seg>
	<seg rend="33,402,361,424">
	-mu<ex>n</ex>di de Brodito, Guill<ex>el</ex>mi Raimu<ex>n</ex>di,
	</seg>
	<seg rend="368,406,776,421,774,441,369,424" n="poly">
	Stephani Signerii, Petri Aldeb<ex>er</ex>ti, Pontii Rai-
	</seg>
	<seg rend="32,429,410,453">
	-mu<ex>n</ex>di, B<ex>er</ex>nardi Raimu<ex>n</ex>di, Guill<ex>elmi</ex> S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>i Joh<ex>ann</ex>is,
	</seg>
	<seg rend="424,432,769,444,769,467,518,457,425,454" n="poly">
	Guilelmi de Calmis, Bernardi Ma-
	</seg>
	<seg rend="34,456,452,479">
	-liani, B<ex>er</ex>tra<ex>n</ex>di d<ex>e</ex> Anglata, Guill<ex>el</ex>mi Fulconis,
	</seg>
	<seg rend="460,459,770,470,770,487,463,477" n="poly">
	majoris et minoris, B<ex>er</ex>nardi de
	</seg>
	<seg rend="35,479,585,512">
	Clare<ex>n</ex>ciaco, Pet<ex>r</ex>i Arnaldi. Hoc fuit factu<ex>m</ex> i<ex>n</ex> castro de Arenis.
	</seg>
	</p>
      </div>	    
      <div type="transcription">
        <div type="texte">
	 <l>De ista ora in antea, ego Ylisiarius de <term n="Sauve (dép. Gard,
	 ch.-l. cant.). Noter qu’Éléazar est aussi désigné par une filiation
	 maternelle, ce qui est fréquent dans ce genre de
	 documents.">Salve</term>,</l> 
	 <l>filius de Stephana, a te <term n="Sœur de Guillaume VII, seigneur de Montpellier, elle est depuis 1145 attestée comme épouse de Bernard V Aton. Mère du futur Bernard VI Aton.">Guilelma
	 	 vicecomitissa</term></l>
	 <l>que fuist moller de <term n="Bernard V Aton, frère de Raimond Trencavel, vicomte de Béziers, est lui-même vicomte de Nîmes et (à partir de 1150) d’Agde. Il meurt en 1159.">Bernardo Aton</term>,</l>
	 <l>tant quant tenras la sennoria del castel de la <term n="Fort
	 probablement, l’amphithéâtre romain des arènes de Nîmes, fortifié,
	 siège du pouvoir vicomtal.">Arena</term>,</l> <l>et ad aquel eres que
	 auras d’en Bernart Aton,</l>
	 <l>de qual tu es preinz, lo castel de <term n="Bernis (Gard, cant. Vauvert).">Berniz</term></l>
	 <l>non vos tolrai ne vos en tolrai ipsas fortedas que hodie ibi sunt</l>
	 <l>ni adenant factas i erunt per nomen de castel ;</l>
	 <l>et si om vel femina aquest castel suprascripti vos tollia <term
	 n="Enclise pour “o vos” (“le château vous enlevait ou vous en enlevait
	 [une partie]”).">o.s</term> en tollia,</l> 
	 <l>ab aquel o ab aquella o
	 ab aquels o ab aquellas finem ne societatem cum illo vel cum illis non auria, fors quant per lo castel a recobrar.</l>
	 <l>Et si recobrar eu lo potuero, per nullum ingenium a te vicecomitissa</l>
	 <l>o a l’eres que auras d’en Bernart d’Aton lo redrai sine lucro et sine decepcione,</l>
	 <l>per ipsa conveniencia, per fidem et sine inganno, per hec sancta evangelia.</l>
	 <l>Hoc est factum in presencia Ugonis de <term n="Sans doute Brouzet-lès-Quissac (Gard, cant. Quissac).">Brodito</term>,</l>
	 <l>Petri Guirardi, Pontii de <term n="Vézénobres (dép. Gard, ch.-l. cant.).">Vedenobrio</term>, Raimundi de Brodito,</l>
	 <l>Guillelmi Raimundi, Stephani Signerii, Petri Aldeberti,</l>
	 <l>Pontii Raimundi, Bernardi Raimundi, Guillelmi Sancti Johannis,</l>
	 <l>Guilelmi de <term n="Sans doute La Calmette (Gard,
	 cant. Saint-Chaptes).">Calmis</term>, Bernardi Maliani, Bertrandi de
	 <term n="Langlade (Gard, cant. Sommières).">Anglata</term>,</l>
	 <l>Guillelmi Fulconis, majoris et minoris, Bernardi de
	 <term n="Clarensac (dép. Gard, cant. Saint-Mamert-du-Gard).">Clarenciaco</term>,</l>
	 <l>Petri Arnaldi. Hoc fuit factum in castro de Arenis.</l>
</div>
	<div type="traduction">
	<l>À partir de maintenant, moi, Éléazar de <term n="Sauve (dép. Gard,
	ch.-l. cant.). Noter qu’Éléazar est aussi désigné par une filiation
	maternelle, ce qui est fréquent dans ce genre de
	documents.">Sauve</term>,</l> 
	<l>fils de Stéphanie, à toi <term n="Sœur
	de Guillaume VII, seigneur de
	Montpellier, elle est depuis 1145 attestée comme épouse de Bernard V
	Aton. Mère du futur Bernard VI Aton.">Guillemette,
	vicomtesse</term></l> 
	<l>qui fut l’épouse de <term n="Bernard V Aton,
	frère de Raimond
	Trencavel, vicomte de Béziers, est lui-même vicomte de Nîmes et (à
	partir de 1150) d’Agde. Il meurt en 1159.">Bernard Aton</term>,</l>
	<l>tant que tu posséderas la seigneurie du château des <term n="Fort probablement, l’amphithéâtre romain des arènes de Nîmes, fortifié, siège du pouvoir vicomtal.">Arènes</term>,</l>
	<l>et à l’héritier que tu vas avoir du seigneur Bernard Aton</l>
	<l>de qui tu es enceinte, je ne vous prendrai pas le château de <term n="Bernis (Gard, cant. Vauvert).">Bernis</term></l>
	<l>et je ne vous en prendrai pas les fortifications qui s’y trouvent aujourd’hui</l>
	<l>ou qui y seront faites sous le nom de château ;</l>
	<l>et si un homme ou une femme vous prenait le château susnommé ou vous en prenait [une partie],</l>
	<l>je n’aurais ni accord ni alliance avec lui, elle, eux ou elles,</l>
	<l>sauf pour reprendre le château. Et si je peux le reprendre, je le rendrai sans aucune ruse à toi, vicomtesse,</l>
	<l>ou à l’héritier que tu vas avoir du seigneur Bernard d’Aton, sans profit et sans tromperie,</l>
	<l>au nom du présent accord, par bonne foi et sans mauvais tour, de par ces saints Évangiles.</l>
	<l>Cela a été fait en présence d’Hugues de <term n="Sans doute Brouzet-lès-Quissac (Gard, cant. Quissac).">Brouzet</term>,</l>
	<l>de Peire Guirard, de Pons de <term n="Vézénobres (dép. Gard, ch.-l. cant.).">Vézénobres</term>, de Raymon de Brouzet,</l>
	<l>de Guilhem Raymon, d’Étienne [fils de] Signerius, de Peire Aldebert,</l>
	<l>de Pons Raymon, de Bernard Raymon, de Guilhem de Saint-Jean,</l>
	<l>de Guilhem de <term n="Calmis">La Calmette</term>, de Bernard [fils de] Malianus, de Bertran de <term n="Langlade (Gard, cant. Sommières).">Langlade</term>,</l>
	<l>de Guilhem Foulque, l’aîné et le cadet, de Bernard de <term n="Clarensac (dép. Gard, cant. Saint-Mamert-du-Gard).">Clarensac</term>,</l>
	<l>de Peire Arnaut. Cela a été fait au château des Arènes.</l>
	</div>
	<div type="regeste">
	  <head>[1159 environ]. — Nîmes, château des Arènes.</head>
	  <p>Éléazar de Sauve fait serment à la vicomtesse d’Agde Guillemette,
	  veuve de Bernard [V] Aton, et au fils posthume de ce dernier dont
	  elle est enceinte, qu’il ne les dépossèdera pas du château de Bernis
	  ni de ses fortifications. Si quelqu’un venait à s’emparer du château,
	  il ne passerait aucune convention avec lui sauf pour reprendre le
	  château ; cela fait, il remettrait le château sans contrepartie
	  pécuniaire ni tromperie à la vicomtesse ou à son fils.</p> 
	  
	  <p>N.B. :
	  l’acte a été édité en dernier lieu par Clovis Brunel, <hi rend="i">Les plus
	  anciennes chartes en langue provençale</hi>, Paris, 1926, n<sup>o</sup> 83,
	  p. 83.</p>
	
	</div>
	</div>
	<div type="commentaire" n="diplomatique">
	  <head>Commentaire diplomatique</head>
	  <div>
	  <head>Caractères externes</head>
	  <div>
	  <p>L’écriture est parallèle au côté le plus long. Le document est
	  écrit sur deux paragraphes, de la même main, mais dans le second
	  alinéa l’espace est tassé, comme s’il avait été mal calculé à
	  l’avance. On ne voit pas autre chose que le texte lui-même : aucun
	  signe de validation n’est apposé.</p> <p>L’examen des caractères
	  externes amène à deux observations. En premier lieu, l’écriture,
	  dénuée de traits diplomatiques marqués (elle s’apparente à la
	  caroline tardive) et l’utilisation de tout l’espace au détriment des
	  marges situent cet acte dans la tradition de l’acte privé méridional.
	  En second lieu, l’absence de justification à gauche comme à droite,
	  l’absence de recherche graphique, le manque de régularité des
	  interlignes, qui se réduisent vers la fin, dénotent le caractère
	  routinier et pragmatique du document, juste conjoints à une
	  indéniable volonté de clarté, parfois même à une ébauche de
	  solennité.</p>
	  <p>On remarque certains flottements dans l’utilisation des
	  abréviations, au demeurant assez discrètes : le q de “que” (l. 3) est
	  barré fautivement, de même que le “p” de “scripti” (l. 6) et
	  vraisemblablement le “u” de “Ugonis” (l. 11). Le nom “Guillelmi” est
	  écrit de trois façons différentes (l. 13-14), “Guill-mi”, “Guill-” et
	  “Guilelmi”. Enfin, la distinction en général très claire entre “u” et
	  “n” est incertaine dans le “non vos tolrai” qu’impose le sens
	  (l. 4) ; il y a sans doute eu ici un léger repentir de la part du
	  scripteur.</p> <p>On observe des pratiques plus fermes ailleurs, dans
	  le marquage des coupures de mot en fin de ligne (fin des l. 1, 2, 7
	  [coupure “lo-castel” qui est normale, car l’article est en général
	  soudé], 8, 11, 13), ou dans l’utilisation de points entre les
	  propositions pour scander le discours et pour clairement distinguer
	  chacun des témoins, désignés par une anthroponymie déjà plus riche, à
	  deux éléments, mais ambiguë dans la double valeur du génitif (“in
	  presentia Petri Guirardi” renvoie à “Petrus Guirardi”). Tous traits
	  qui semblent témoigner d’un certain souci de clarté.</p>
	  <p>Fonctionnelle, l’écriture est même assez soignée, avec notamment
	  d’élégants “z” plongeants en fin de mot (voir “preinz” et “Berniz”,
	  l. 4) et un effet ornemental dans l’ébauche de ligature “ct” (voir
	  “factas” l. 5). On note la présence de quelques “i” plongeants, pour
	  différencier les jambages, dans le groupe “ui”  (voir
	  “vice[comitissa]” l. 1 et “fuist” l. 2), et dans le groupe “ii” en
	  fin de mot, distingué en sus par un double pointage (“Pontii” l. 11,
	  “Signerii” l. 12).</p> 
	  </div>
	  </div>
	  <div>
	  <head>Langue et style</head>
	  <div>
	  <p>Le trait le plus éclatant de la langue du document, très commun
	  pour son époque et son type, est le balancement entre latin et langue
	  d’oc, qu’il faut examiner non en termes d’incapacité à tout exprimer
	  en latin, mais comme un système pertinent jouant de  la
	  complémentarité des deux registres. On peut pour ce faire mettre en
	  opposition les emplois des deux langues, non sans quelque incertitude
	  puisque certains groupes peuvent finalement relever de l’une ou
	  l’autre : dans “filius de Stephana”, “filius” est certainement latin,
	  mais “de Stephana” peut aussi bien être aussi bien occitan que
	  renvoyer à une tournure latine évoluée, plaquant des flexions latines
	  sur un bâti vulgaire.</p> 
	  <p><hi n="color" rend="gray">Latin sûr</hi></p>
	      <q><p><hi n="color" rend="gray">De ista ora inantea, ego Ylisiarius
	  de Salve, filius</hi> de Stephana, a te Guilelma vicecomitissa que
	  fuist moller de Bernardo Aton, tant quant tenras la sennoria del
	  castel de la Arena, et ad aquel eres que auras d’en Bernart Aton, de
	  qual tu es preinz, lo castel de Berniz non vos tolrai ne vos en
	  tolrai ipsas fortedas <hi n="color" rend="gray">que hodie ibi
	  sunt</hi> ni adenant factas i erunt per nomen de castel ; et si om
	  vel femina aquest castel <hi n="color"
	  rend="gray">suprascripti</hi> vos tollia o.s en tollia, ab aquel o
	  ab aquella o ab aquels o ab aquellas <hi n="color">finem</hi> ne <hi
	  n="color" rend="gray">societatem cum illo vel cum illis</hi>non
	  auria, fors quant per lo castel a recobrar. Et si
	  recobrar eu lo <hi n="color" rend="gray">potuero, per nullum
	  ingenium</hi> a te vicecomitissa o a l’eres que auras d’en Bernart
	  d’Aton lo redrai <hi n="color" rend="gray">sine lucro et sine
	  decepcione</hi>, per ipsa conveniencia, <hi n="color"
	  rend="gray">per fidem et sine inganno, per hec sancta
	  evangelia</hi>.</p> 
	  <p><hi n="color" rend="gray">Hoc est factum in presencia Ugonis de
	  Brodito, Petri Guirardi, Pontii de Vedenobrio, Raimundi de Brodito,
	  Guillelmi Raimundi, Stephani Signerii, Petri Aldeberti, Pontii
	  Raimundi, Bernardi Raimundi, Guillelmi Sancti Johannis, Guilelmi de
	  Calmis, Bernardi Maliani, Bertrandi de Anglata, Guillelmi Fulconis,
	  majoris et minoris, Bernardi de Clarenciaco, Petri Arnaldi. Hoc fuit
	  factum in castro de Arenis.</hi></p></q>
	  <p>Malgré ces incertitudes, la conclusion s’impose. L’opposition
	  entre les deux alinéas est profonde : le vernaculaire est employé
	  dans la première moitié de l’acte exclusivement, avant la
	  souscription des témoins, ce qui peut paraître d’autant plus
	  surprenant étant donnée la présence de très nombreux anthroponymes
	  dans le second paragraphe : le rédacteur a éprouvé ici le besoin
	  d’une latinisation systématique, alors que les anthroponymes dans le
	  premier alinéa balancent entre latin et occitan. Dans le second
	  alinéa, l’utilisation du latin sert donc à solenniser la
	  souscription ; avec la date de lieu, elle fait pleinement partie de
	  l’eschatocole, très diplomatique, lié à la validation de l’acte.</p>
	  <p>Un examen même superficiel de l’occitan montre que la langue
	  utilisée est formée et ferme, et l’on en dirait autant du latin,
	  fonctionnel et correct. Le balancement des deux langues obéit donc
	  bien à une volonté délibérée : le latin légitime l’acte écrit et
	  solennise la cérémonie, la notation en vernaculaire correspond au
	  cœur même du serment et, avec un effet de réel plus ou moins décalé,
	  fait entendre les mots mêmes de l’engagement, actif dès son
	  énonciation. Vernaculaire farci, au reste, auquel la marquetterie de
	  mots latins confère une tonalité juridique.</p>
	  </div>
	  </div>
	  <div>
	  <head>Interprétation</head>
	  <div>
	  <p>On remarquera de manière générale le caractère très direct de la
	  rédaction de l’acte : on ne trouve ni invocation ni salut dans le
	  protocole ; ni préambule, ni notification, ni exposé dans le corps du
	  texte ; enfin, l’eschatocole se réduit à une liste de témoins et à
	  une simple date de lieu. Le document consigne le souvenir d’une
	  cérémonie aussi immédiatement que possible ; il baigne dans le
	  présent, dans un contexte (des acteurs, des lieux) très bien connu
	  des lecteurs potentiels, mais aussi dans le présent ouvert vers le
	  futur de la fidélité perpétuelle (“De ista ora in antea”).</p> <p>Au
	  milieu du XIIe siècle, ce genre de serment, outil de la construction
	  princière, a derrière lui un passé déjà séculaire, mais il reproduit
	  des formes traditionnelles (déjà carolingiennes, et encore
	  observables au XIVe siècle), qui tirent leur force aussi bien de la
	  solennelle et lancinante répétition du formulaire, au sens de
	  l’histoire littéraire, que du mixage tout autre malhabile de la
	  langue du seigneur et de la langue du prêtre, et du serment prêté sur
	  des livres saints presque pris à témoins (“per hec sancta
	  evangelia”).</p>
	  <p>Le document est conservé aux Archives nationales dans le Trésor
	  des chartes des rois de France. Il est difficile de savoir s’il est
	  parvenu entre les mains du Capétien avec Nîmes, ou s’il n’est pas
	  auparavant passé entre celles des comtes de Toulouse.</p> 
	  </div>
	  </div>
	  
      </div>
    </body>
    <back></back>
  </text>
</TEI.2>
