<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../tei.dtd">
<TEI.2 n="78">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>1238. Acte de doyen de chrétienté (diocèse Soissons)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <idno type="numero">78</idno>
                <publisher>École nationale des chartes</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Orig.&#160;: collection privée au XIXe siècle («&#160;charte de Chaalis communiquée par Mr de la Bigne&#160;»)</p>
                <p>Fac-sim. ENC&#160;: AF 383 (lithographie)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc/>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div type="facsimile" rend="fax.jpg">
                <p>
                <seg rend="28,26,130,21,280,27,461,42,455,68,395,75,147,69,27,71" n="poly">Nicholaus, decan<expan>us</expan> c<expan>hrist</expan>ianitatis de Verberia,</seg>
                <seg rend="471,29,1013,25,1061,32,1039,67,785,72,577,76,463,71" n="poly">om<expan>n</expan>ibus p<expan>re</expan>sentes litt<expan>er</expan>as insp<expan>e</expan>cturis, salutem <expan>et</expan> om<expan>n</expan>e bonu<expan>m</expan>. No-</seg>
                <seg rend="25,79,97,75,399,82,386,116,264,112,81,105,27,101" n="poly">-veritis quod, in p<expan>re</expan>sencia n<expan>ost</expan>ra constituti,</seg>
                <seg rend="407,81,589,83,741,79,906,74,1023,78,1039,92,1031,110,737,113,505,113,440,116,398,116" n="poly">Pet<expan>r</expan>us Pagator civis de Co<expan>m</expan>pendio <expan>et</expan> Maria uxor ej<expan>us</expan> concesserunt</seg>
                <seg rend="27,109,240,117,374,118,466,123,610,124,611,149,353,149,148,142,20,143" n="poly">ut abbas <expan>et</expan> convent<expan>us</expan> eccl<expan>es</expan>ie Karoliloci teneant in p<expan>er</expan>petuum</seg>
                <seg rend="618,119,818,120,1039,115,1035,141,792,148,616,147" n="poly"><expan>et</expan> possideant decem arpennos <expan>et</expan> tria quar-</seg>
                <seg rend="21,150,327,155,479,154,609,153,666,158,695,169,688,181,468,186,233,185,150,184,86,183,21,180" n="poly">-teria terre, de quibus duo sunt in Campis Reinbout j<expan>us</expan>ta Hueleu,</seg>
                <seg rend="705,153,868,154,1055,148,1057,179,1015,176,807,181,699,181" n="poly">octo v<expan>er</expan>o <expan>et</expan> t<expan>r</expan>ia quarteria in territorio</seg>
                <seg rend="20,185,174,189,322,193,468,197,469,219,407,222,183,216,16,216" n="poly">de Henriviler <expan>et</expan> in tribus peciis terre site</seg>
                <seg rend="477,191,687,187,858,189,957,184,1055,183,1057,208,877,218,669,218,571,220,477,220" n="poly">sub Lonbonne <expan>et</expan> in duab<expan>us</expan> peciis que sunt in Via Monnaise.</seg>
                <seg rend="16,221,328,231,473,225,539,232,540,251,375,262,191,257,22,255" n="poly">Et sciendum q<expan>uo</expan>d dicti Petrus <expan>et</expan> Maria dederunt</seg>
                <seg rend="548,227,891,224,1053,215,1053,251,903,253,708,260,548,259" n="poly">sex arpennos in elemosinam p<expan>re</expan>fate eccl<expan>es</expan>ie p<expan>ro</expan> Joh<expan>ann</expan>e</seg>
                <seg rend="22,265,260,264,381,266,500,264,506,288,486,298,279,299,94,296,17,300" n="poly">consanguineo dicti Pet<expan>r</expan>i, q<expan>u</expan>atuor v<expan>er</expan>o in exca<expan>m</expan>bium,</seg>
                <seg rend="507,263,686,265,881,258,993,258,1053,257,1055,287,1007,287,792,290,617,295,509,295" n="poly">scilic<expan>et</expan> p<expan>ro</expan> decem <expan>et</expan> octo minis bladi ap<expan>u</expan>d Frenoi</seg>
                <seg rend="15,307,160,303,291,305,465,302,498,318,490,325,446,339,177,334,15,331" n="poly"><expan>et</expan> ap<expan>u</expan>d Saciacu<expan>m</expan> parvu<expan>m</expan> annuatim recipiendis,</seg>
                <seg rend="503,303,695,300,874,295,1047,297,1039,325,881,323,723,329,500,332" n="poly">tria quart<expan>er</expan>ia simil<expan>ite</expan>r p<expan>ro</expan> t<expan>r</expan>ibus solidis <expan>et</expan> t<expan>r</expan>ibus denariis</seg>
                <seg rend="13,338,240,343,439,344,599,338,665,340,677,365,643,370,209,373,104,374,12,369" n="poly"><expan>et</expan> duobus caponibus singulis annis ap<expan>u</expan>d Co<expan>m</expan>pendium recipiendis.</seg>
                <seg rend="680,336,902,333,1011,335,1057,332,1057,357,918,365,683,367" n="poly">Hec om<expan>n</expan>ia voluerunt <expan>et</expan> concesserunt</seg>
                <seg rend="15,375,218,382,351,377,478,382,525,390,512,413,304,405,107,408,11,411" n="poly">p<expan>re</expan>nominati P. <expan>et</expan> M., fidem p<expan>re</expan>stantes corporalem</seg>
                <seg rend="533,382,647,374,827,375,1045,372,1056,401,1032,410,786,406,574,406,528,411" n="poly">quod cont<expan>r</expan>a hanc elemosinam <expan>et</expan> concessionem p<expan>er</expan> se</seg>
                <seg rend="11,418,178,411,357,411,359,448,115,449,13,448" n="poly">v<expan>e</expan>l p<expan>er</expan> alios n<expan>on</expan> venient in futuru<expan>m</expan></seg>
                <seg rend="367,412,503,422,642,415,874,416,983,414,1049,412,1040,439,792,444,536,448,440,449,367,445" n="poly">n<expan>e</expan>c cont<expan>r</expan>a dictam ecclesiam questionem movebunt, set p<expan>ro</expan> posse suo</seg>
                <seg rend="9,453,149,455,403,459,400,484,229,492,44,488,9,490" n="poly">legitimam garandiam portabunt.</seg>
                <seg rend="408,458,600,456,763,449,939,446,1058,447,1060,475,939,481,708,485,513,488,408,490" n="poly">Quod ut ratum <expan>et</expan> stabile p<expan>er</expan>severet n<expan>e</expan>c aliq<expan>u</expan>or<expan>um</expan> malignitate</seg>
                <seg rend="14,498,271,501,571,497,630,495,733,496,733,517,509,530,294,529,182,531,70,528,11,531" n="poly">p<expan>er</expan> succedencium tempor<expan>um</expan> curricula valeat in irritum revocari,</seg>
                <seg rend="739,492,860,490,1059,490,1058,516,849,525,740,522" n="poly">p<expan>re</expan>sentem paginam inde factam</seg>
                <seg rend="13,539,69,535,242,538,478,538,625,532,834,531,845,558,771,567,440,568,210,574,69,569,14,571" n="poly">ad peticionem dictor<expan>um</expan> P. <expan>et</expan> M. siggilli n<expan>ost</expan>ri munimine duxim<expan>us</expan> roborandum.</seg>
                <seg rend="843,532,1054,525,1076,546,1053,563,852,563" n="poly">Actum anno D<expan>omi</expan>ni M°</seg>
                <seg rend="11,577,43,574,217,578,415,578,500,577,497,610,371,617,198,616,11,609" n="poly">CC° tricesimo octavo, mense februario.</seg>
                </p>
            </div>
            <div type="transcription">
                <div type="texte">
                    <l>Nicholaus, <term n="Le doyen de chrétienté ou archiprêtre était à la tête d’un groupe de paroisses. Cette subdivision de base du diocèse joue un rôle très important à compter du XIIIe siècle.">decanus christianitatis</term> de <term n="Verberie (Oise, cant. Pont-Sainte-Maxence), n’est plus au XVIe siècle chef-lieu de doyenné, mais dépend alors de celui de Béthisy (diocèse Soissons).">Verberia</term>, omnibus presentes litteras</l>
                    <l>inspecturis, salutem et omne bonum. Noveritis quod, in presencia nostra constituti,</l>
                    <l>Petrus Pagator civis de <term n="Compiègne (Oise, ch.-l. arr.).">Compendio</term> et Maria uxor ejus concesserunt ut abbas et</l>
                    <l>conventus ecclesie <term n="Chaalis, abbaye cistercienne, fille de Pontigny, fondée en 1136 (Oise, cant. Nanteuil-le-Haudouin, comm. Fontaine-Chaalis), 18 km SSW de Verberie.">Karoliloci</term> teneant in perpetuum et possideant decem arpennos et</l>
                    <l>tria quarteria terre, de quibus duo sunt in Campis <hi rend="italic">Reinbout</hi> justa <term n="Huleux (Oise, cant. Crépy-en-Valois, comm. Néry), 6 km SSE de Verberie. C’est la localisation de ce bien, plus que celle des parties, qui semble expliquer le recours au doyen de chrétienté de Verberie."><hi rend="italic">Hueleu</hi></term>, octo vero et</l>
                    <l>tria quarteria in territorio de <hi rend="italic">Henriviler</hi> et in tribus peciis terre site sub <hi rend="italic">Lonbonne</hi> et in</l>
                    <l>duabus peciis que sunt in Via <hi rend="italic">Monnaise</hi>. Et sciendum quod dicti Petrus et Maria</l>
                    <l>dederunt sex arpennos in elemosinam prefate ecclesie pro Johanne consanguineo</l>
                    <l>dicti Petri, quatuor vero in excambium, scilicet pro decem et octo minis bladi apud</l>
                    <l><term n="Il existe plusieurs Fresnoy dans l’Oise&#160;; la proximité des autres lieux identifiés impose de choisir Grandfresnoy (Oise, cant. Estrées-Saint-Denis), 12 km SW de Compiègne."><hi rend="italic">Frenoi</hi></term> et apud <term n="Sacy-le-Petit (Oise, cant. Liancourt, 2 km SW de Grandfresnoy) reçoit déjà son surnom dans deux actes de 1162.">Saciacum parvum</term> annuatim recipiendis, tria quarteria similiter pro</l>
                    <l>tribus solidis et tribus denariis et duobus caponibus singulis annis apud</l>
                    <l>Compendium recipiendis. Hec omnia voluerunt et concesserunt prenominati P. et</l>
                    <l>M., fidem prestantes <term n="La foi corporelle est une promesse faite en touchant physisquement un objet consacré.">corporalem</term> quod contra hanc elemosinam et concessionem per</l>
                    <l>se vel per alios non venient in futurum nec contra dictam ecclesiam questionem</l>
                    <l>movebunt, set pro posse suo legitimam garandiam portabunt. Quod ut ratum et</l>
                    <l>stabile perseveret nec aliquorum malignitate per succedencium temporum curricula</l>
                    <l>valeat in irritum revocari, presentem paginam inde factam ad peticionem dictorum</l>
                    <l>P. et M. siggilli nostri munimine duximus roborandum. Actum anno Domini M° CC°</l>
                    <l>tricesimo octavo, mense februario.</l>
                </div>
                <div type="traduction">
                    <l>Nicolas, <term n="Le doyen de chrétienté ou archiprêtre était à la tête d’un groupe de paroisses. Cette subdivision de base du diocèse joue un rôle très important à compter du XIIIe siècle.">doyen de chrétienté</term> de <term n="Verberie (Oise, cant. Pont-Sainte-Maxence), n’est plus au XVIe siècle chef-lieu de doyenné, mais dépend alors de celui de Béthisy (diocèse Soissons).">Verberie</term>, à tous ceux qui verront les présentes</l>
                    <l>lettres, salut et tout le bien possible. Sachez que, établis en notre présence, Pierre le</l>
                    <l>Payeur, bourgeois de <term n="Compiègne (Oise, ch.-l. arr.).">Compiègne</term>, et Marie son épouse ont concédé à l’abbé et au</l>
                    <l>convent de l’abbaye de <term n="Chaalis, abbaye cistercienne, fille de Pontigny, fondée en 1136 (Oise, cant. Nanteuil-le-Haudouin, comm. Fontaine-Chaalis), 18 km SSW de Verberie.">Chaalis</term> de tenir à perpétuité et posséder dix arpents et trois</l>
                    <l>quartiers de terre, dont deux [arpents] sont aux “Champs Reinbout”, près d’<term n="Huleux (Oise, cant. Crépy-en-Valois, comm. Néry), 6 km SSE de Verberie. C’est la localisation de ce bien, plus que celle des parties, qui semble expliquer le recours au doyen de chrétienté de Verberie.">Huleux</term>,</l>
                    <l>les huit autres et les trois quartiers au finage d’“Henriviler”, en trois parcelles de</l>
                    <l>terre sises sous “Lonbonne” et en deux parcelles qui sont sur la “Voie Monnaise”. Et</l>
                    <l>il faut savoir que lesdits Pierre et Marie ont donné six [de ces] arpents en aumône à la</l>
                    <l>susdite église, pour Jean, parent dudit Pierre, et quatre arpents en échange, contre</l>
                    <l>une rente annuelle de dix-huit émines de grain à percevoir à <term n="Il existe plusieurs Fresnoy dans l’Oise&#160;; la proximité des autres lieux identifiés impose de choisir Grandfresnoy (Oise, cant. Estrées-Saint-Denis), 12 km SW de Compiègne.">Grandfresnoy</term> et à</l>
                    <l><term n="Sacy-le-Petit (Oise, cant. Liancourt, 2 km SW de Grandfresnoy) reçoit déjà son surnom dans deux actes de 1162.">Sacy-le-Petit</term>, et les trois quartiers eux aussi [en échange] contre une rente annuelle</l>
                    <l>de trois sous trois deniers et de deux chapons à percevoir à Compiègne. Voilà tout ce</l>
                    <l>qu’ont voulu et concédé les susdits P. et M., qui ont prêté <term n="La foi corporelle est une promesse faite en touchant physisquement un objet consacré.">foi corporelle</term> que par eux</l>
                    <l>ni par tiers ils ne s’élèveraient à l’avenir contre cette aumône et concession et qu’ils</l>
                    <l>n’engageraient pas de procès contre ladite abbaye, mais qu’ils lui apporteraient</l>
                    <l>légitime garantie autant qu’ils le pourraient. Pour que cela reste ferme et stable et ne</l>
                    <l>puisse au fil des temps à venir être ramené à néant par la malignité de certains, nous</l>
                    <l>avons fait renforcer le présent acte rédigé à ce sujet à la demande desdits P. et M. de</l>
                    <l>la protection de notre sceau. Fait en l’an du Seigneur 1200<hi rend="exposant">e</hi> trente-huitième, au mois</l>
                    <l>de février.</l>
                </div>
                <div type="commentaire">
                    <head>Datation</head>
                    <p>Selon les usages de la région à l’époque, il est possible que le rédacteur suive encore le style de l’Annonciation, possible aussi que le style de Pâques soit déjà observé. Dans les deux cas, il faudrait comprendre «&#160;1239 (n. st.), février&#160;».</p>
                </div>
                <div type="regeste">
                    <head>1238 (a. st.), février.</head>
                    <p>Pierre le Payeur (<hi rend="italic">Pagator</hi>), bourgeois de Compiègne, et son épouse Marie donnent à l’abbaye de Chaalis 10 arpents et 3 quartiers de terre, dont 2 arpents près d’Huleux, <hi rend="italic">in Campis Reinbout</hi>, le reste au finage d’<hi rend="italic">Henriviler</hi>, en trois parcelles <hi rend="italic">sub Lonbonne</hi> et en deux parcelles <hi rend="italic">in Via Monnaise</hi>. Sur ce total, 6 arpents sont donnés en aumône, pour Jean, parent (<hi rend="italic">consanguineus</hi>) de Pierre. Le reste est donné en échange, à hauteur de 4 arpents contre une rente de 18 émines de grain à percevoir à Grandfresnoy et à Sacy-le-Petit, et de 3 quartiers contre une rente de 3 s. 3 d. et deux chapons à Compiègne. — Acte passé sous le sceau du doyen de chrétienté de Verberie.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="commentaire" n="diplomatique">
                <head>Commentaire diplomatique</head>
                <div n="1">
                    <head>Examen des caractères externes</head>
                    <div type="contenu_commentaire">
                        <p>
                            <figure rend="78/faxmoyen.jpg"/>
                        </p>
                        <p>La mise en page est soignée, avec des marges très étroites à droite et à gauche et une texte bien disposé et justifié. En fin de ligne, des coupures de mots, marquées d’un tiret, rares d’ailleurs (l. 1, 3), l’éventuel allongement d’un mot (l. 6, 7), ou son tassement (l. 5), toujours discrets, permettent de ne pas trop malmener la justification droite.</p>
                        <p>L’économie prévaut dans la marge supérieure et dans le repli, calculés au plus juste. L’écriture, claire sans calligraphie, tassée mais lisible, traduit ce même souci de délivrer un produit soigné mais simple, non dépourvu pourtant de quelque ornementation (initiales à traits redoublés). Celle-ci se voit encore aux variations sur les traits finaux qui occupent l’espace resté blanc en fin de dernière ligne, interdisant toute interpolation.</p>
                    </div>
                </div>
                <div n="2">
                    <head>Parties du discours</head>
                    <div type="recommandation">
                        <p> Passer la souris sur le texte pour obtenir des commentaires de détail</p>
                    </div>
                    <div type="contenu_commentaire">
                        <p>
                            <seg corresp="suscription" rend="color:#f90808">
                                Nicholaus, decanus christianitatis de Verberia,
                                <note id="suscription" type="bulle">Suscription</note>
                            </seg>
                            <seg corresp="adresse" rend="color:#16ea11">
                                omnibus presentes litteras inspecturis,
                                <note id="adresse" type="bulle">Adresse</note>
                            </seg>
                            <seg corresp="salut" rend="color:#c1bf29">
                                salutem et omne bonum.
                                <note id="salut" type="bulle">Salut</note>
                            </seg>
                            <seg corresp="notification" rend="color:#f808c8">
                                Noveritis quod,
                                <note id="notification" type="bulle">Notification</note>
                            </seg>
                            <seg corresp="dispositif" rend="color:#01def8">
                                in presencia nostra constituti, Petrus Pagator civis de Compendio et Maria uxor ejus concesserunt ut abbas et conventus ecclesie Karoliloci teneant in perpetuum et possideant decem arpennos et tria quarteria terre, de quibus duo sunt in Campis <hi rend="italic">Reinbout</hi> justa <hi rend="italic">Hueleu</hi>, octo vero et tria quarteria in territorio de <hi rend="italic">Henriviler</hi> et in tribus peciis terre site <hi rend="italic">sub Lonbonne</hi> et in duabus peciis que sunt in <hi rend="italic">Via Monnaise</hi>.
                                <note id="dispositif" type="bulle">Pas de dispositif à proprement parler, mais le rapport en forme de procès-verbal de l’action juridique
                                </note>
                            </seg>
                            <seg corresp="notification_secondaire" rend="color:#1422de">
                                Et sciendum quod
                                <note id="notification_secondaire" type="bulle">Notification secondaire</note>
                            </seg>
                            <seg corresp="complements" rend="color:#c87718">
                                dicti Petrus et Maria dederunt sex arpennos in elemosinam prefate ecclesie pro Johanne consanguineo dicti Petri, quatuor vero in excambium, scilicet pro decem et octo minis bladi apud <hi rend="italic">Frenoi</hi> et apud Saciacum parvum annuatim recipiendis, tria quarteria similiter pro tribus solidis et tribus denariis et duobus caponibus singulis annis apud Compendium recipiendis.
                                <note id="complements" type="bulle">Compléments des dispositions</note>
                            </seg>
                            <seg corresp="clause_intentionnelle" rend="color:#1d7718">
                                Hec omnia voluerunt et concesserunt prenominati P. et M., fidem prestantes corporalem quod contra hanc elemosinam et concessionem per se vel per alios non venient in futurum nec contra dictam ecclesiam questionem movebunt, set pro posse suo legitimam garandiam portabunt.
                                <note id="clause_intentionnelle" type="bulle">Clauses intentionnelles, de promesse, de garantie</note>
                            </seg>
                            <seg corresp="corroboration" rend="color:#0ddbc5">
                                Quod ut ratum et stabile perseveret nec aliquorum malignitate per succedencium temporum curricula valeat in irritum revocari, presentem paginam inde factam ad peticionem dictorum P. et M. siggilli nostri munimine duximus roborandum.
                                <note id="corroboration" type="bulle">Corroboration</note>
                            </seg>
                            <seg corresp="date" rend="color:#24b37f">
                                Actum anno Domini M° CC° tricesimo octavo, mense februario.
                                <note id="date" type="bulle">Date de temps</note>
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div n="3">
                    <head>Commentaire diplomatique</head>
                    <div type="contenu_commentaire">
                        <p>Un bourgeois de Compiègne, que son surnom tend à associer aux opérations financières, conclut un accord serré avec l’abbaye de Chaalis&#160;: le transfert de terres est précisément mesuré dans la proportion de ce qui est aumôné pour un parent (entré au monastère&#160;?) et de ce qui est échangé contre des rentes foncières.</p>
                        <p>Un cran sous l’acte d’officialité, les mêmes solutions juridiques et diplomatiques aboutissent à un type un peu différent d’acte de juridiction gracieuse ecclésiastique, notifié et scellé par le doyen de chrétienté, promu à l’époque comme un important relais entre l’évêque et les curés de paroisse. Le doyen de chrétienté peut être utilisé pour rapporter des actes ensuite notifiés et scellés par l’official, il peut aussi se substituer totalement à lui. C’est cette solution un peu plus rustique, un peu moins onéreuse, un peu plus rapide, plus proche des disposants, qui est ici adoptée.</p>
                        <p>Les traits communs entre les deux types d’actes l’emportent sur les différences&#160;: la solution de base (la <hi rend="italic">recognitio in jure</hi>), le moule du formulaire, les clauses (peut-être un peu plus économes ici). On notera toutefois que le doyen continue à donner son nom personnel, alors que les officiaux sont en train de dépersonnaliser totalement leur suscription, mais il y est sans doute comme contraint par son sceau, qui n’est pas un sceau de cour mais un sceau personnel, encore que lié à la fonction.</p>
                        <p>Plus encore que l’acte d’officialité qui alors ne cesse de devenir plus savant, plus juridique, l’acte est ici pénétré des préceptes de l’<hi rend="italic">ars dictaminis</hi> (dont un manuel, ou un formulaire est peut-être à portée de main)&#160;: comme les rédacteurs professionnels de son temps, le doyen décrit sobrement, pertinemment et précisément les actions juridiques&#160;; il est sensible à une anthroponymie et à une microtoponymie riches&#160;; mesures, montants, rapports de droit sont évalués et jaugés, le tout dans un latin maîtrisé et standardisé (<hi rend="italic">civis</hi> pour <hi rend="italic">burgensis</hi>), qui note les toponymes en vernaculaire plutôt par souci d’adhérence au réel. Pourtant il ménage quelque espace à la fioriture stylistique, dans le salut et surtout dans la corroboration. Beau témoignage du reste de la solide formation juridique et littéraire des cadres du clergé séculier au siècle de la «&#160;réforme épiscopale&#160;».</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
    </TEI.2>
            