<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <?oxygen RNGSchema="file:/C:/Users/Standard/Desktop/TravauxALexandre-Helene/myTei.rng" type="xml"?> -->
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>1265. Acte sous sceau seigneurial (Bourgogne)</title>
                <author>Guyotjeannin, Olivier (professeur à l'École nationale des Chartes)</author>
                <author>Malipiero, Anna (élève à l'École nationale des Chartes)</author>
                <respStmt>
                    <resp>document encodé par</resp>
                    <name>Monnin, Alexandre (doctorant à Paris I, vacataire de recherche à l'École nationale des Chartes)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <idno type="numero">94</idno>
                <publisher>École nationale des Chartes</publisher>
                <date when="2007-10">octobre 2007</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Fac-sim. ENC : AF 156 (lithographie).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="frm"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="facsimile">
                <p>
                    <seg rend="8,37,22,26,58,19,142,13,253,4,253,34,219,45,207,38,116,47,95,51,76,50,42,51,24,52,14,67" n="poly">Je Johanz, sires de Tile Chastial,</seg>
                    <seg rend="259,13,257,43,277,39,290,42,389,40,414,44,452,38,464,33,508,46,552,38,578,46,656,41,682,48,725,50,841,50,918,61,952,60,953,32,862,21,793,21,735,10,688,15,655,13,281,11" n="poly">faz  savoir a touz que je ai repris en fié <ex>et</ex> en homaige lige contre tous homes aprés</seg>
                    <seg rend="19,65,27,54,97,54,207,41,220,49,251,37,255,50,280,42,286,46,358,44,358,69,323,72,295,76,246,68,195,74,162,73,125,82,90,79,55,90,19,84" n="poly">l’evesque  de Ly<ex>n</ex>gres <ex>et</ex> lo duc de Bergoyne</seg>
                    <seg rend="362,45,388,44,412,48,449,43,462,37,508,50,552,42,581,50,654,46,683,53,842,55,930,65,952,70,947,91,925,92,905,93,877,94,854,86,794,82,758,81,743,80,685,77,673,79,661,81,641,72,611,76,577,78,525,71,505,68,461,69,442,73,422,72,392,80,361,67" n="poly"><ex>et</ex> aprés  Johan, conte de Bergoyne et segnor de Salins, tout ce que je hai</seg>
                    <seg rend="13,94,58,95,96,87,134,87,176,79,257,76,295,81,359,76,393,84,432,76,448,77,502,71,584,83,613,78,623,79,620,108,561,104,531,110,488,103,454,104,437,99,412,103,373,99,326,107,311,97,279,100,259,106,183,104,134,113,115,118,80,122,32,125,14,123" n="poly">a  Jemeaus en fiés, en demeneures <ex>et</ex> en aparteneences de mon chier seignor Th<ex>ibaud</ex>,</seg>
                    <seg rend="626,113,629,83,673,82,763,85,835,92,876,102,940,95,962,95,958,121,884,121,867,127,830,116,810,121,795,114,679,115" n="poly">par la grace de Deu roy de  Navarre, de</seg>
                    <seg rend="13,166,12,133,113,128,153,117,185,108,264,112,310,102,323,112,378,105,434,106,478,108,476,134,396,138,360,130,280,141,253,136,129,147,60,169,13,165" n="poly">Champaigne  <ex>et</ex> de Brie conte palazin, <ex>et</ex> de ses hoirs ;</seg>
                    <seg rend="481,134,482,108,531,116,546,109,623,117,744,120,788,117,812,127,826,119,869,131,904,124,957,128,957,154,903,152,883,159,855,147,843,148,800,146,754,140,702,146,676,147,651,142,618,146,584,142,558,140,545,135,517,141,482,135" n="poly"><ex>et</ex> ces  choses sus je tenuz a faire valoir deus cens liveres</seg>
                    <seg rend="8,169,10,201,86,198,165,186,181,183,181,150,108,161,59,173,9,168" n="poly">de tornois au moins.</seg>
                    <seg rend="185,150,259,142,284,146,311,143,366,136,398,143,478,139,519,146,544,139,563,144,622,150,650,145,679,151,754,143,851,152,882,161,964,158,963,181,903,180,858,185,827,171,798,172,783,177,758,170,698,170,627,174,554,172,519,170,392,166,279,174,244,178,186,186" n="poly"><ex>Et</ex> se  nuns i demandoit {fié} ne autre redevance, je li suz tenus a garentir come de franc aloy contre touz</seg>
                    <seg rend="13,211,94,202,311,178,313,206,262,209,42,239,12,239" n="poly">çaus qui a droit en voroient venir.</seg>
                    <seg rend="316,179,385,172,636,179,758,175,787,182,823,174,860,190,964,186,961,209,903,209,854,215,720,207,665,208,568,208,537,201,509,209,397,201,318,208" n="poly"><ex>Et</ex> a  ces choses tenir <ex>et</ex> assevir si come eles sunt dites desus, oblige je moy <ex>et</ex> mes</seg>
                    <seg rend="11,246,282,212,361,210,404,205,512,212,546,207,570,211,620,211,684,212,680,239,635,239,576,242,533,235,504,242,480,236,453,246,381,239,299,244,233,254,186,258,117,264,84,264,27,274,12,269" n="poly">hoirs <ex>et</ex>  tous mes [mes] biens moubles et nu<ex>n</ex> mobles en quecunque leu que il soient</seg>
                    <seg rend="689,213,861,220,946,211,967,212,965,236,925,235,882,244,874,233,851,242,786,247,709,250,687,240" n="poly"><ex>et</ex> pri <ex>et</ex> requier mon seignor le</seg>
                    <seg rend="7,281,46,275,84,267,189,265,190,283,162,297,10,311" n="poly">duc de Bergoyne que,</seg>
                    <seg rend="195,266,300,250,453,250,499,244,528,245,592,246,656,242,710,254,860,243,873,240,879,248,970,242,969,272,928,273,896,277,835,269,819,279,781,272,707,275,681,273,672,274,615,272,506,273,452,271,392,284,302,282,191,293" n="poly">se  je ou men hoir veniens encontre les devantdites choses outre aucune, que il les feist te-</seg>
                    <seg rend="11,318,207,295,209,330,161,327,142,334,76,338,12,342" n="poly">-nir moy <ex>et</ex> mes hoirs.</seg>
                    <seg rend="211,295,398,287,471,276,534,275,661,276,694,276,782,277,821,283,833,274,901,281,967,278,968,305,911,303,892,302,885,313,877,313,836,302,815,311,780,304,731,309,691,308,675,302,658,302,648,310,629,304,548,309,457,306,429,310,391,313,358,315,273,317,242,327,212,325" n="poly"><ex>Et</ex> aprés moi ciez qui sera sires de Tile Chastial il doit estre hons audit roy de Navarre</seg>
                    <seg rend="18,349,114,340,181,333,242,335,283,327,282,355,222,358,203,366,152,370,106,375,18,382" n="poly"><ex>et</ex> ses hoirs dou fié desus nomé ;</seg>
                    <seg rend="287,323,488,313,545,313,630,309,653,316,672,304,693,314,782,309,818,314,836,307,886,317,898,305,964,314,964,343,902,341,854,337,825,331,765,339,638,333,532,345,468,339,403,348,288,355" n="poly"><ex>et</ex> dou  fié que je tien dudit Jehan, conte de Bergoyne et seignor de Salyns, je</seg>
                    <seg rend="19,395,192,371,317,358,319,388,284,397,182,407,148,414,127,411,113,418,17,427" n="poly">ne cil qui sera sires de Tile Chastial</seg>
                    <seg rend="323,360,500,347,539,352,667,338,755,342,883,344,897,345,956,347,956,365,916,366,902,369,807,369,737,372,718,366,654,367,598,375,493,376,464,377,430,379,415,389,383,383,348,394,322,386" n="poly">ne  puet estre hons devant la feauté ledit roy de Navarre a hoir</seg>
                    <seg rend="26,431,115,423,137,417,153,420,295,400,327,393,353,399,393,389,420,394,436,382,535,380,532,403,506,404,491,414,454,417,397,414,262,430,228,443,212,435,168,443,140,448,122,453,101,454,25,465" n="poly">que  lidis Jehans ait qui teine le conté de Bergoyne.</seg>
                    <seg rend="540,381,717,371,742,378,912,373,924,369,933,369,958,371,955,396,902,401,863,397,820,400,797,406,758,403,710,400,617,409,574,402,564,413,540,404" n="poly"><ex>Et</ex>  por ce que ceste chose soit ferme <ex>et</ex> estable,</seg>
                    <seg rend="26,476,209,444,235,449,287,432,338,429,339,460,327,466,271,470,177,481,112,497,26,504" n="poly">je ai mis mon saeel en ces letres,</seg>
                    <seg rend="343,431,493,419,514,408,538,411,569,417,575,405,628,414,704,406,778,409,823,407,879,402,905,404,959,405,961,435,620,436,467,452,424,454,405,450,347,465" n="poly">qui  su<ex>n</ex>t faites en l’an de l’Ancarnacion nostre Signor mil <ex>et</ex> deus</seg>
                    <seg rend="30,513,251,480,252,509,71,537,29,534" n="poly">cens <ex>et</ex> seixante <ex>et</ex> cinc,</seg>
                    <seg rend="260,479,340,469,390,462,416,455,429,459,460,460,461,495,372,500,262,509" n="poly">ou mois de setenbre.</seg>
               </p>
            </div>
            <div type="text">
                <div type="remarque">
                    <p>Note sur la transcription. Un mot ajouté par le scribe en interligne est placé entre { }. Un mot répété par erreur est placé entre [ ].</p>
                </div>
                <div type="transcription">
                    <p>Je <term n="Jean, seigneur de Til-Châtel de 1239/1240 à 1275, fut maréchal du duché de Bourgogne, gonfalonier de la comté de Bourgogne, gardien du temporel de l’évêché de Langres pendant la croisade de l’évêque. Très endetté, il avait en 1244 engagé à des Cahorsins son château de Lux et le bourg attenant." >Johanz</term>, sires de <term n="Til-Châtel (Côte d’Or, cant. Is-sur-Tille).">Tile Chastial</term>, faz savoir a touz que je ai repris en fié et en <term n="L’hommage lige contraint le vassal à un service prioritaire (dont peuvent, comme ici, être exceptés des services encore plus prioritaires…)." >homaige<lb/> lige</term> contre tous homes aprés l’evesque de Lyngres et lo duc de Bergoyne et aprés <term n="Jean de Chalon, sire de Salins et comte de Bourgogne, était oncle par alliance de Jean de Til-Châtel." >Johan</term>,<lb/> conte de Bergoyne et segnor de Salins, tout ce que je hai a <term n="Gémeaux (Côte d’Or, cant. Is-sur-Tille).">Jemeaus</term> en fiés, en demeneures<lb/> et en aparteneences de mon chier seignor <term n="Thibaud V, comte de Champagne de 1253 à 1270.">Thibaud</term>, par la grace de Deu roy de Navarre,<lb/> de Champaigne et de Brie conte palazin, et de ses hoirs ; et ces choses sus je tenuz a faire<lb/> valoir <term n="Comprendre « 200 livrées à tournois », soit des biens produisant un revenu annuel de 200 livres tournois." >deus cens liveres de tornois</term> au moins. Et se nuns i demandoit {fié} ne autre<lb/> redevance, je li suz tenus a garentir come de franc <term n="« aloy » : alleu.">aloy</term> contre touz çaus qui a droit en<lb/> voroient venir. Et a ces choses tenir et <term n="« assevir » (comme « assovir ») : accomplir, exécuter.">assevir</term> si come eles sunt dites desus, oblige je moy<lb/> et mes hoirs et tous mes [mes] biens moubles et nun mobles en quecunque leu que il soient<lb/> et pri et requier mon seignor le duc de Bergoyne que, se je ou men hoir veniens encontre<lb/> les devantdites choses outre aucune, que il les feist tenir moy et mes hoirs. Et aprés moi<lb/> ciez qui sera sires de Tile Chastial il doit estre hons audit roy de Navarre et ses hoirs dou<lb/> fié desus nomé ; et dou fié que je tien dudit Jehan, conte de Bergoyne et seignor de Salyns,<lb/> je ne cil qui sera sires de Tile Chastial ne puet estre hons devant la feauté ledit roy de<lb/> Navarre a hoir que lidis Jehans ait qui teine le conté de Bergoyne. Et por ce que ceste chose<lb/> soit ferme et estable, je ai mis mon saeel en ces letres, qui sunt faites en l’an de<lb/> l’Ancarnacion nostre Signor mil et deus cens et seixante et cinc, ou mois de setenbre.</p>
                </div>
                <div type="regeste">
                    <head>1265, septembre.</head>
                    <p>Jean, seigneur de Til-Châtel, reprend de Thibaud, roi de Navarre et comte palatin de Champagne et de Brie, en fief et hommage lige après l’évêque de Langres, le duc de Bourgogne et le comte de Bourgogne seigneur de Salins, tous les biens, fiefs ou domaines, qu’il possède à Gémeaux, qu’il garantit d’un revenu annuel d’au moins deux cents livres tournois, et de la qualité d’alleux tenus jusque-là ni à fief ni à cens. L’engagement est garanti par le duc de Bourgogne. Le fief tenu du comte de Bourgogne n’impliquera plus hommage lige avant le comte de Champagne sous les héritiers du comte de Bourgogne actuel.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="diplomatic">
                <head>Commentaire diplomatique</head>
                <div>
                    <head>Commentaire diplomatique</head>
                    <div>
                        <p>
                            <figure rend="94/faxexterne.jpg"/>
                       </p>
                <p>Établi au nom du seigneur et validé de son sceau, par un rédacteur parfaitement transparent (un chapelain, un écrivain public, un clerc du comte de Champagne ?), l’acte est rapide, peu soucieux de décorum (les lignes n’ont pas été préparées), insensible à la présence de corrections (un mot ajouté à la relecture car manifestement omis, <hi rend="i">fié</hi>, l. 5 ; une répétition non relevée, <hi rend="i">mes mes</hi>, l. 7). L’écriture, presque hâtive mais non cursive, est comme toujours en français avare d’abréviations. Le discours est structuré, les périodes assez longues, encore que la dernière clause (que nous ne sommes pas certains de bien comprendre) ait manifestement l’apparence d’un ajout après les clauses plus générales de garantie et d’obligation (à moins qu’elle ne figure logiquement à cette place pour envisager les temps, non de la passation de l’acte, mais des héritiers).</p>
                <p>Si le discours peut sembler difficile à pénétrer, c’est moins la faute du rédacteur et des protagonistes que de la distance qui nous sépare de la transaction et de ses ressorts juridiques et sociaux, clairs pour eux, maîtrisés et fonctionnels dans leur formulation : les titres, la qualification des biens concernés (les possessions de Jean à Gémeaux sont soit des fiefs tenus de lui, soit des <hi rend="i">demeneures</hi>, « domaines » qu’il exploite en faire-valoir direct ou qu’il fait exploiter à cens ou à ferme), la qualification des droits et devoirs féodaux sont précisément évalués et cités.</p>
                <p>La complexité des liens, voulue par la procédure de « reprise en fief » d’un alleu, accrue dans cette zone de confins de principautés par un échafaudage de ligesses relatives, n’est pas obstacle mais au contraire outil de la construction de rapports sociaux efficaces au sein d’un consortium fluide de puissants, toujours soumis à renégociation, association souple aux multiples paramètres, tendue vers l’échange de services et (de façon beaucoup moins explicite) vers le partage des gains. L’instrument diplomatique mis à son service est sans fioriture ni rhétorique, efficace et presque passe-partout.</p>
                    </div>
                </div>
                </div>
        </body>
    </text>
</TEI>